<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="https://ayuan2025.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://ayuan2025.github.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2026-01-18T12:52:07+00:00</updated><id>https://ayuan2025.github.io/feed.xml</id><title type="html">阿元的自留地</title><subtitle>这个人很懒，什么都没有介绍</subtitle><author><name>阿元</name></author><entry><title type="html">《蝴蝶梦》</title><link href="https://ayuan2025.github.io/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/hu-die-meng/" rel="alternate" type="text/html" title="《蝴蝶梦》" /><published>2025-12-07T00:00:00+00:00</published><updated>2025-12-07T00:00:00+00:00</updated><id>https://ayuan2025.github.io/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/-hu-die-meng-</id><content type="html" xml:base="https://ayuan2025.github.io/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/hu-die-meng/"><![CDATA[<p>```plain text
                  《蝴蝶梦》</p>

<p>蝴蝶是种很短暂的梦，黑黑的翅膀飞翔于黑夜中。
无声无息。
难以了解。</p>

<p>那年六才十八岁，是个分不清楚情欲与爱情的年龄。
他正在读晏几道的《少年游》，随手把它抄了下来。</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>          离多最是
          东西流水
          终解两相逢
          浅情终似
          行云无定
          独到梦魂中

          可怜人意
          薄于云水
          佳会更难重
          细想从来
          断肠多处
          不与这番同
</code></pre></div></div>

<p>六抄完之后，才发觉天黑下来，刚才还蓝幽幽的。
像往常一样，六他们抽着烟，吹牛，然后到处逛了逛，最后坐在三条板凳上，崐边剥花生，边喝酒，最后坐在学校正中的广场上发了会呆。
当他们离开的时候看到教室里还在跳舞，这是个星期六，午夜一点。
就是这个主意，六认识了七七，四也认识了那个叫杨的女孩，还有当时是杨的崐男朋友的二五，据杨说，二五的意思就是二百五的缩写，但是二五一点也不二百五，崐这极可能是个谣传。后来四说那个叫杨的女孩非但不是只羊，反倒是一匹狼，当然崐四很风度地说我自然不会怕她，这句话是当着六和七七说的，因为我只是些青草而崐已。
六和四还有３一起走进教室里。
教室很空，只有三对在跳舞，其中一对便是二五和杨，七七坐在最里面一个角崐落里抽烟，３和四一个挽起一个舞伴开始跳舞，六一直走到七七旁边，然后看到七崐七的一头长发和点燃的香烟，于是六点了支烟，坐了下来。
七七绝对不是个多话的人，因为直到六抽完烟站起来邀她跳舞，她只说了一句崐话——“坐坐好吗”。六是个听话的好孩子，于是他坐了下来，七七拿出的是包七崐星，六替她点上了火。其实七七并不比六大多少，但那天晚上，六觉得自己及不上崐她，幸好这种感觉并未维持多久，因为七七吐了几个烟圈，然后问六，好不好看。
他们放的是盘齐秦的带子，于是六说了句很好听。
其实七七的声音也有点好听，只是她不喜欢说话，而且尽量做出副少话的样子。
然后六看见四在和杨跳舞，杨完全是个小情人的长相。
二五也在看，而且看得很认真的样子，就站在六的前面。
七七给二五也递了支烟，六把火柴抛给了他，当然，二五没接住，无论如何，崐一个人弯下腰捡火柴那姿势永远也不会好看。
后来六才知道他们三个人关系很好，七七比杨还了解二五。
他们这天晚上就说了这几句话，跟往常一样。
然后舞会就完了，完得很快。
七七的脸六都看得不清楚。
转眼之间，教室里人已空了。
四、二五、杨、３全都不在了，七七走在六的前面，到了门外，六看见天空上崐有点淡淡的月光，并不太亮，六把手在七七肩上一带，逛一下，好吗，七七没说话，崐六当时也是这样想——七七习惯这样不说话。
六有个怪毛病，和女孩在一起的时候他总是抽烟，据他说嘴巴虽然有很多用途，崐但一个时候，毕竟只能用一种。
所以当六把七七抱住后亲了亲七七的脸颊和嘴角时，七七说话的声音打断了六崐正在想的事。
六本来也没想什么，只是他觉得这女孩身子很柔软，他想看一看。
七七说话的时候六发现七七的确很少说话，七七说了话就闭住嘴，平静地看着崐六，六同时发现七七虽然抱在怀里，但她站得很稳。
七七到现在一共才说了三句话，而且第三句和第一句是一样的。
六坐了下来，七七坐在他对面。
七七和六都不知道他们还会说几句话，因为烟还很多。</p>

<p>夜很黑，透明而有翅膀划过的声音。
六仿佛看见一只美丽的黑蝴蝶盘旋在他们头上。
很小的时候他就知道黑蝴蝶是和爱情一起降临的。
因此他抬起头，夜很黑。
七七和六仍在抽烟，他们抽的烟并不太多，只是两点红红的烟并没熄过。
七七还是说话了：“我一直以为我说话很少。”
“我本来喜欢说话，只是今天不喜欢。”六说。
七七讶异地看了六一眼。
六就是那种长得平常但令人怀疑的一种人。
因为他又蠢又聪明，使人费解。
所以七七问六多少岁，六说他十八岁了，他是一个老实的人。
六突然想讲一个故事，一个十八岁的故事。
因为七七说这天是她十八岁的最后一天了。
他说只有十八岁的人才能听得懂十八岁的故事。
因为十八岁的人什么都知道，但什么也不懂。
他讲的一个跟爱情有关的故事，但关系不大。</p>

<p>六那天才十八岁，刚刚十八岁，她也刚刚十八岁。
第一次相遇他们互相看了一眼，目光中有丝警惕。
比大多数同龄人他们懂得更多，所以第二次遇见时他们都笑了笑，她笑得好看崐而矜持，没有丝毫勾引的迹象，他笑得温文尔雅，像是出于礼貌。
当然，对于以后的事，他们都发现自己懂得太少。
第三次遇见，他们已隔着人群平静的望着，她笑了笑，有丝心慌，因为他的目崐光很奇怪，跟她所懂的都不一样。
他握住她的手，不太用力，有丝试探，她缓缓挣开，回过头直视他，他嘴角嘲崐讽地笑着，目光懒散。
她不知道男孩的这种表情。
而他早已知道，但他才十八岁，还不知道十八岁的聪明往往是自作聪明，虽然</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>
现在还不是。

后来她说她那时就喜欢他，虽然她知道他所有的漫不经心。

后来她说她那时就变得开始爱哭，常常在梦中惊醒，却发现枕巾已湿。

她没有继续矜持，只是她再也没说过什么。

那天雨很大，很大很大，伞很小，他们挤在一起，她裸露的肩很凉，他觉得这

感觉很好，于是他把她抱在怀中，开始亲吻。

她不说什么，也没问过什么。

只是在最后那一刻，当她看到自己暴露在他面前，终于忍不住问他，你喜欢我

吗，他没说话。

你喜欢我吗，在他嘴唇压过来那一瞬间。

他模糊说了句，可能吧。

然后他堵住她的嘴，当她的舌尖感到甜蜜的同时，她推开了她，把衣服披在肩

上。

六看了她一会，然后开门走了。

她一直没哭，她直直坐在那儿，她觉得自己很奇怪，明知道是这样，为什么要崐等到今天。

很早的时候她就发觉他喜欢看她的背影，连在一起时候他就常常抽着烟，在背崐后看着她，初时她很喜欢，很自在，但偶尔几次回头，发觉他目光痴痴，全不似平崐时冷冷和懒散，直到她说话时她才知道他并未真的注意她。

像很多女孩信任的直觉，她明白了她只是个影子，她可以忍受那冷冷的目光，崐但受不了那痴痴的眼神。

她一直没哭，直直坐着，一直没哭。

```plain text
六很诚实，但他喜欢她小小的手掌，也喜欢她纤细而柔软的腰，但他没说。
他坐在他们常常坐在一起那块青石上，开始流泪。
就象他所熟悉的所有感伤情境。

夜渐渐很黑，象他习惯的那样看着她从面前擦过，无论是笑容还是晃动的身姿

</code></pre></div></div>

<p>都是象习惯的那样好看。</p>

<p>他也想伸出手随便将她抱住。</p>

<p>六笑了笑这个念头，将烟头弹得远远的。</p>

<p>```plain text
背后有轻轻的脚步声，六回过头。
她隔得有丝远，但还是拉住他的手。
他不解地看着她，隐约带丝厌烦。
她低下头，轻轻向前面走。
他站着没动，眯起眼看着她回过头，抱歉似笑笑，对他招了招手。
然后他跟着走了过去。
她停住了，他抬起头看了看他们常来的这个地方。
她开始对他说，分手好吗，就在这儿，然后扑到他的怀里。</p>

<p>七七放开吊在六脖子上的手，抽出两支烟，叼在嘴下，点燃了，递给了六，六</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>
含在嘴里吸了几口。

七七躺在六的手腕上，抬起头说，刚才我看见了只黑蝴蝶，在你头上飞。

```plain text
秋末天气，凉，六瞧着夹着烟的手指，冰冷，烟飞散，风中有沙，六眯起眼来，

</code></pre></div></div>

<p>瞟着冷清的街角。</p>

<p>七七空着大大的秋裙，在人行道专心致志走来走去。</p>

<p>七七的脸被吹得苍白无色。</p>

<p>六转头过来问七七发现了什么，七七抬起头，停了一会说我发现我走了九十九</p>

<p>步后面一步是一百，然后瞧着六问对不对。</p>

<p>有点不对，六说，一个人正走时是这样的，但倒起走的话后面便是九十八，没崐有谁倒起走的，七七嘟起了嘴。</p>

<p>于是六拉着七七，倒起走起来。</p>

<p>秋风很凉，他们走得兴致勃勃。</p>

<p>```plain text
六搂住她的腰，看着她的眼泪一滴滴淌过面颊，落在胸口光洁的皮肤上，他吻崐了吻她的脸，咸咸的泪水，她缓缓扬起头，唇瓣凑了上来，六感觉她的舌尖象她的崐手越来越紧。
天开始黑透了，她一直躺在六的怀里，这才懒懒抬起头，把头发和衣服慢慢理崐好，他揉了揉被她一直压着手臂眯着眼看她先将头发解开再重新扎好，然后把裙子崐拉直，最后听见句“走了”他才抬起头，狐疑看着她，她默不作声，走了很远，夜崐已深，寂寞无声无人眠，她偶尔回头，久久站着无语。</p>

<p>直到她的背影消失在远远拐角，六站起来，随手点燃支烟，黑暗中烟头美丽清崐晰，映着眼泪淌下面颊。
六就是在这一天开始了解了分离的美丽动人。</p>

<p>“火车穿过南方广阔的土地，一路上美丽如少女的花和美丽如花的少女在寂寞的崐车窗外晃过。”
冬天的雨冰冷如丝，偶尔有些细小的雪片沾上面颊。
六抬起头，居然有半月轮悬在空中，雾气深重，象片云。
六觉得那片云象只眼，不露声色瞧着他。</p>

<p>七七看着二五和杨跳舞。
那时六和四还没来。
他们放的是盘齐秦的带子，放了一遍又一遍。
那时十七八岁的人象宠爱多愁善感一样宠爱齐秦。
歌手依然落寞的唱着，这世界与他无关，只与七七有关。
七七一个人坐着，手上的烟燃了一半，二五和杨跳舞，合起来很好看，只是有崐点呆板，连手上的小动作也很呆板，总而言之，他很拘谨，很少抽烟，很少喝酒，崐只是有次喝醉了，躺在地上，拉着七七的手不放，好在杨当时也醉得不醒人事，二崐五唠唠叨叨说了半天，七七帮他点支烟，烟燃了一半掉了下来，他睡着了，七七轻崐轻把他的头从她膝上移开，走到窗台边，她爬上了窗台，是爬第五次的时候爬上去崐的，这她还记得很清楚，冷风一吹，她便醉了，她只是还有一点担心会不小心掉下崐楼去。后来便不清楚了，醒来的时候她躺在床上，二五象往日一样在练吉它，二五崐的吉它倒是过得去，因为他抱吉它的时候远比抱着杨的时候多。
当然，七七也不知道，二五半夜醒来时像捡堆垃圾样从墙角把七七抱上床，七崐七尤自喃喃的说，别、别放开我，他们俩糊里糊涂拥抱接吻，二五还依稀记得一些。
七七弹掉烟头，又接着点上另一支烟。
七七并不是烟鬼。
七七的手指很好看，纤细修长，尖尖的指甲轻轻夹着支香烟，她偶尔低头看看。
舞池中有对少女，痴痴搂抱着，舞步轻盈滑动，一个穿条裙子，另一个穿条花</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>
裤子，招摇过市。

七七舞跳得不好，所以她觉得这两个人完全是同性恋，同时觉得美丽动人，象

花朵一样转动着。

```plain text
六一个人逛街。
街没有什么好逛。
六一点也不喜欢逛街。
女孩子都喜欢逛街，七七是个例外，她只是逛烟店和书店，街上算命、骗钱的

</code></pre></div></div>

<p>摊摊，稀奇古怪的事她都想干，但她常常整天整天坐在床上。</p>

<p>她很喜欢逛街，喜欢拉着他的手去逛街。</p>

<p>六低下头，背后的她悄悄过来，挽住了他的手。</p>

<p>他不说话，因为他一个人逛着街。</p>

<p>那家花店门口的柜台上仍立着那瓶绒球花，因风轻轻晃动，他看了很久，卖花</p>

<p>的小姐过来问要买这花吗，他抬起头看着眼前的少女轻轻的笑容。</p>

<p>他冷冷地说“不要。”</p>

<p>街上风有点大了，六竖起单衣的领子，秋雨夹在风中，在昏黄的灯光中微微发</p>

<p>亮。</p>

<p>他只是记得当时她的肩膀裸露着，凉凉，偎在他的怀里，她仰起头，在他的耳</p>

<p>边说这一辈子永远这样就足够了。她冷得有点发抖，鞋里过了水，说话的声音发颤。</p>

<p>六笑起来说，会感冒的。</p>

<p>他回过头，望着刚才起过来的那风棵树偎着的那条路。</p>

<p>然后他看见一个女孩子，打着把大大的伞，站在雨中不动。</p>

<p>七七有个怪毛病，喜欢听雨打在伞上的声音。</p>

<p>他站在伞外，懒懒看着七七聚精会神看着风中小小的细雨滴，像萤火虫一样在</p>

<p>灯光下闪出。</p>

<p>站了很久，七七认真看了六一眼说，会感冒的。</p>

<p>```plain text
六站在舞会的外面，跳舞的人从面前慢慢滑过，只有在学校跳舞才会有一种人</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>
山人海的感觉，挤满了的年轻人，像一种全国人民都喝醉了的样子。

她的脸毫无表情从六面前晃过，她的舞伴显得有点呆里呆气，一本正经地跳着

舞。下一曲开始时，六径直走到她的面前，她身旁的舞伴和她一样的眼光狐疑不定，

六伸出手，她缓缓挽上他的手，轻轻偎着他，默默无语。

一曲终了，六不动声色地搂着她，她抬起头，惊慌地看着他，他已轻轻搂着她

出了舞厅，走到黑暗之中，她猛地挣开，头也不回的走了。他看着她远去的背影，

脚步仍不疾不缓，只有肩头起伏，像从前每次赌气的样子，他其实明知道女孩子需

要轻言软语，但他对她却从不这样做，他也知道她真的需要什么，但他从来就不告

诉她那些话，她常常赌气地背过身去，一走了之，六这时才真的觉得她从此真的和

他再没什么关系了，只是不知不觉，流下泪来。

然后六发觉面前有人，她已默默地站在他面前。

她走到六坐着的地方，手轻轻搭上他的肩，他仰起头，星光下泪水无声无息淌

过面颊，她不知道他也会流泪，他流泪的时候眼睛不再像平时那样微微眯着，像嘲

讽面前所有的人，嘴角也没有像平时习惯地撇着和带着那冷冷的笑容，此刻他就像

个无助的小孩子，她不觉抱住了他的头，贴在胸前，让他好好地偎着自己。

六抬起头，四周的舞场传来红红的灯光，断断续续的歌声，天上云低低，风吹

着星星薄雾后淡淡的光，她在那条路上拉紧衣领，踱着步，他看着她，听着远处传

来的歌声，隐约觉得这个季节的寒意。

她回过头来，茫然地看着六，六突然觉得有些受不了，就像镜中无助的自己，

他伸出手轻轻搂住她，她伏在他的膝上，哭了起来，像从前一样泪流不止。

六任她哭累了，才把她抱在怀里，亲着她的面颊，她微微张开双唇，他眯起眼，

就这样看着她，然后轻轻吻了一下她的嘴角，她张开眼，看着他，怔怔地没有说话，

泪水又淌下了脸来。

六怜惜地看着怀中的少女，抬起头，冷冷看着四周。

她站起身来，轻轻把六微微敞开的衣服扣好。

六没有再看她，只是听着她的脚步声渐渐远去无痕。

```plain text
十八岁的人懂的很少，知道的却已太多，他们拥抱在黑暗的角落里，尝着甜甜

</code></pre></div></div>

<p>的舌尖发觉颈下的肮脏。</p>

<p>当然，他们还不懂肮脏。</p>

<p>那并不是一个值得纪念的年代，那只是个千篇一律的呆板的日子和变幻莫测、</p>

<p>莫明其妙的故事和梦幻。就像是个偶尔喝醉的人所体验到的新奇和醉后的难受。</p>

<p>喝酒并不能喝得太多，喝得刚好轻飘飘就好，一个喝醉了还想再喝的人一定是</p>

<p>希望有鞭子抽在他的身上。</p>

<p>七七的手里没有鞭子，她手里拿着的是只酒杯。</p>

<p>杯里是葡萄酒，红红的，她慢慢啜着。</p>

<p>六手里也有只酒杯，但杯中的好像是白开水，他一口就喝完了。</p>

<p>七七觉得一个心情不好和心情很好时都不该喝酒。</p>

<p>七七是看到六像个麻袋一样躺在自己那小小的床上时有这个想法的。</p>

<p>七七继续喝着杯中的酒。</p>

<p>“往事已经模糊，明天还遥远。”</p>

<p>七七很少喝醉，一个女孩子喝醉了，人们多以一种同情的眼光瞧着她，七七不</p>

<p>喜欢别人同情。</p>

<p>七七想，生命是种美丽的凋落，就像美丽的葡萄酒，它们像安静的眼，微微闭</p>

<p>着，映着暗暗壁灯光线，时而开放。因此她安闲地瞧着六，不过瞧见六睡得沉沉，</p>

<p>不觉有点后悔，喝醉酒的人居然睡得很甜。</p>

<p>七七觉得酒意渐渐涌了上来，她返过身，泡好一杯茶，然后回过头来坐在椅上</p>

<p>发呆。</p>

<p>七七知道自己是个永远不会喝醉的人，尽管有时她也希望莫名其妙醉成一堆烂</p>

<p>泥，但她只是经常醉眼朦胧地瞧着酒中的人们有多么可爱，就像那晚的二五，所以</p>

<p>七七觉得自己是个骗子，一个胆小兮兮不敢当骗子的骗子。</p>

<p>茶微微泛苦，入到舌根的时候七七觉得活起来很轻松。</p>

<p>```plain text
那是一个年代，一个爱情和故事难以分清并且像月亮和沙地一样接近。六开始</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>
相信情感的美丽和虚无，开始了解平淡厮守与相知相悉，以发觉它们内部难于察觉

的魔力，因此，六常常怀着惊奇与敬畏的心瞧着手掌上低低浅浅的纹路。

六开始相信美丽的语言，它们脆弱、短暂、微小却从不坠落。也因为欲望而了

解欲望的空虚，在爱情的做作中发现爱情的美丽，在渴望、相思、重逢惊喜之后发

觉爱情的冷酷。

六是个简简单单的人，和我们一样做着简简单单的梦，干着简简单单的工作，

再简简单单睡觉，并且在内心里暗地简简单单期待一些意外的小的惊喜。只是，黑

夜中的他，偶尔怔怔回头，疑惑地望着自己。

低低有些风，吹乱额前的头发，六意外地觉得这种天气的凉气，竟已很重，烟

和着凉风入肺，再迅速地在风中散开，风中的烟头急急地燃着，像跑快了的表，烟

灰零乱的四散。

六想起昨天这儿也没有什么太阳，风一样的凉，他一样的蜷缩在这儿抽烟，只

是身边，站着一个不动声色的女孩，像只渐渐长大的猫，学会远远冷冷瞧着人。

她的脸上并没有温柔甜蜜的笑意，她的身体也不是滚烫和热烈，她的眼中也没

有诱人的眼波或伤心的泪迹，她只是将手轻轻与六相握，她的手不是很热也不是冰

冷但六握在手中像握着枝绿绿的树枝，六觉得这世上的一切疲惫，与无力，转身，

将她拥在怀里。

```plain text
十八岁的六也就说六在十八那年，六懂了一件事，跟爱很近的绝不是喜欢和信

</code></pre></div></div>

<p>任或者亲密，而是恨和怕，以前六一直只认为那是一种传说。因此，当六真的感到</p>

<p>自己爱上了这个女孩时，他的心里竟变得怕得要命，虽然他以前一直希望自己能爱</p>

<p>上她。</p>

<p>那天中午，六躺在床上一点也睡不着，他起来到外面的烟摊买了包烟，然后看</p>

<p>见她从路上走了过来，六催促着老板快点找钱后，在路上叫住了她，她站了那么一</p>

<p>小会才回过头来，看着六，六用手搭上她的肩，聊聊好吗，她盯六的眼睛看了一会，</p>

<p>一个人走了，六就在那条路边的石阶上坐下来，他知道她会回来的。</p>

<p>抽完几支烟后，六看见她的确回来了，只不过她旁边多了个人，六瞟了那个男</p>

<p>的一眼，看着她偎着那个男的慢慢走了过来，走过六身旁的时候，六轻轻给她做了</p>

<p>一个飞吻。</p>

<p>六继续坐在那里，抽完烟后，用火柴点燃那张烟盒纸。</p>

<p>这天晚上，她像很久以前一样来叫六，他们一起走在路上，她一直也没说话，</p>

<p>路到尽头的时候，她停了下来，转过身，双手搂住了六的脖子，仰起头，于是六像</p>

<p>从前一样认真地与她接吻，过了一会，她松开手，走到另一边，怔怔地看着六。</p>

<p>六瞟着她的身影，直到与她的目光相遇，发觉她今晚显得特别美丽动人，六发</p>

<p>现了这点后，便开始后悔起来。</p>

<p>而她并未曾回头，倚着远远的一棵树，看着渐渐黑透的远空，然后她觉得有人</p>

<p>在背后抱住了她，她无力地转过身，看着六小心翼翼捧着她的头，吻着她的发际，</p>

<p>她觉得自己又差点沉醉于昨夜的风中，星晨是昨夜的，昨夜的她也曾望着天际驿远</p>

<p>的星暗自许愿，只不过到了现在，心愿与星都只属于昨夜的风。</p>

<p>今夜无风。</p>

<p>她突然睁开眼，轻轻推开六，六没有说什么，仍是那样看着她。</p>

<p>六觉得爱情和故事的诱人情节和一道看不见的伤口已经开始形成，简直超过他</p>

<p>所领悟的伤感情节。</p>

<p>而在这一场戏的下面，他们仍各自紧紧地握着手，他们的眼上演着另一场戏。</p>

<p>当六渐渐意识到自己所想的这一切时，他开始怀疑自己已经爱上了眼前这个忧</p>

<p>郁的女孩，这个念头使他感到一种意外的惊喜，使他差点没有注意到背后的她已渐</p>

<p>渐离去。</p>

<p>六回过头，望着远去的她熟悉的身姿。</p>

<p>这时，六仍然在想自己意外的发现，那个念头使六觉着措手不及，以至于他没</p>

<p>有来得及像从前一样挽留住她。</p>

<p>```plain text
六从来不认为自己会做错什么，因为他根本不知道自己在做什么。
但六迟早还是知道了，那是当六那天突然想和她安静地呆一会，我们的主人公</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>
热爱幻想，但他从来也不奢求什么，因此，虽然他知道她已将无法在他的心头抹去

的时候，他仍然未考虑过什么，这天他只是希望能在这样的好天气能与她静静呆上

一会而已。

当六握信她的手的时候，她并未用力挣脱，只是抬头，看着六，六看见她的眼

仍像以前那样美丽动人，只是眼中闪动着一个陌生的光芒，然后六看见她漠然的嘴

角。

六放开了她的手，六这时知道自己做错了，即使错得并不厉害，但至少，今天

美丽的天气不会与他们有关。

刚刚认识她的时候，六的一个笔记本扉页上写着几句话：

或许我们太年轻、太脆弱

太爱幻想、太像故事

但也许正是这些才会令我们怀念一生

她当时久久地看着这几行字，或许那时她就明白这就是他们那个年龄的故事，

它们总是演了再演，使他们自己一错再错，令人怀疑所有美好的一切。

令六所意外的仅仅是爱情永远是和结局一起来临的。

来得很慢很慢，但你永远无法躲避。

那是一个有雨的夜晚，六吻着她带着雨水的唇，站立于雨中的她，目光溃散，

六就知道一种结局已经来临，就像当初的她一样，但六仍然等到了这最后的一刻。

望着眼前漠然站立着的两个人，六开始明白世事对人的嘲弄。他已经知道这无

法躲避的结尾，能够忍受一切心碎与伤痛别离的他，还不能忍受这面前她的漠然的

表情。

第一次六知道这种结局的时候，默默写道，我仍将怀念那些美丽的真情流露，

在做作、欺骗、亲昵、重逢和分手之中。

六现在唯一希望的是以后的她和他仍会这样想。

```plain text
做梦的年龄很很像只点燃的香烟。
醉后的天际很近，像游于水中的鱼。
他们是鱼，是游戈于风中的鱼。

他望着她，她望着他。
他们是游于眼波中的小鱼。
眼波是那样的一种波，不是啤酒不是香槟，是那天下午淹没了一切的一切的，

</code></pre></div></div>

<p>像渴望已久的阳光的笼罩。</p>

<p>他只用手轻轻搭着她厚厚的毛衣。</p>

<p>她痴痴的眼波像是喝醉了的人。</p>

<p>他发现爱情是种伟大的阳光。</p>

<p>太阳是不灭的，但他的眼并无法让太阳停于他浅浅的杯底。</p>

<p>阳光是温暖的，但风大雨大的夜，记忆中的阳光并不能挡住他的眼泪。</p>

<p>他站在那个不知名的小站，风吹着他的眼角，久久站立，她的背影已模糊。</p>

<p>风吹干了他的眼角，他依旧站在站牌下，站牌上没有他要去的地方，他看着人</p>

<p>们匆匆来又匆匆去，他努力在站牌上寻找一个他可以去的地方，这儿并不属于他，</p>

<p>那拥挤的路是属于来去如潮的车辆行人。</p>

<p>他不知道要多久他才能离开。</p>

<p>他想离开。</p>

<p>陌生的街头有个熟悉的身影，他漠然地看着她渐渐走近。</p>

<p>看着她走到他的面前，无声无息。</p>

<p>很久以后，在一次匆匆的邂逅中他说他早已得到，在那次莫名的强求里，她的</p>

<p>意外的返回中，他已得到，那永远不可能属于他的一切。</p>

<p>即使世上有爱情，有很多很多其它中以让人感动得再活一次的东西，他也不会</p>

<p>拥有她。</p>

<p>他不会拥有任何人。</p>

<p>他是属于蝴蝶的，一种黑而有翅，飞翔在风中，活在春秋之间的，有人说它们</p>

<p>像爱情一样悄悄降临，匆匆逝去，除了翅膀在风中刮过的声音，没人能了解和知道</p>

<p>得更多。</p>

<p>```plain text
七七回过头，六一直没有说话，于是七七发现故事已经讲完了。
七七觉得故事１并不好听，她想起一句话，也许无调的歌手是最优秀的，除了</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>
没有听众，七七笑了笑，吐了一个烟圈，烟圈缓缓滑动，在无风的夜中久久不散。

```plain text
这是个星期六，夜里无风。
七七和六也没有烟了。
没有烟使七七和六更觉得夜的寒意，于是他们拥抱在一起。
这天早上七七说了句很有名的话——说不定明天你就会爱上我，真的。
这时候他们说他们从此认识了，六说他认识了一个吃烟比吃饭吃得多的女孩，

</code></pre></div></div>

<p>七七说她认识了一个忠贞不渝的花花公子。当然过了不久，六和七七都发现他们说</p>

<p>错了，因为七七饭和烟都吃得不多，而六不仅不忠贞不渝，而且也不是个花花公子。</p>

<p>七七久久地看着六有脸，终于觉得六的确是十八岁，于是七七也觉得十八岁是</p>

<p>个有趣的年代，七七甚至有点羡慕六久久沉浸在自己的故事里面，因为七七明天就</p>

<p>是十九岁了。</p>

<p>七七很想当个歌手，这不能怪她，她想她就要十九岁了，十九岁就是很大了，</p>

<p>她想解放前的十九岁的女孩都有几个孩子背在背上了。</p>

<p>七七想当歌手的愿望很简单，因为她喜欢夜里一个人听歌，边听边流泪，因此</p>

<p>她觉得歌手很伟大，虽然在台下时歌手们和大家一样追名逐利，这不能怪他们。</p>

<p>七七想当个歌手，为像她那样的人唱歌流泪。</p>

<p>当七七刚有这个念头的时候，她就觉得应该为自己产生这伟大的念头流泪，当</p>

<p>然，我们的七七并没有流泪，而是打开了一瓶冰啤酒，点燃了支烟。</p>

<p>啤酒喝完的时候，七七真的流泪了，半醉的她为自己差点像歌手一样堕落而流</p>

<p>泪。</p>

<p>```plain text
                  爱情原是梦
                  梦更像一串情
                  曾经断了线
                  串起又撒落</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>                                〖歌词一〗


              我在梦中曾认识一个女孩
              她说我们曾经相爱  直到现在
              她说她爱我  就像我爱她一样
              只是我不知道  她也不知道
              她说我找了她很多年  很多年
              她说她等了我很多年  很多年
              在一堆黑黑的石头间  我与她的手相握
              她的手凉而湿
              带着丝心跳的痕迹
              像无缘无故淌下的泪

                                〖歌词二〗
</code></pre></div></div>

<p>这是七七给六写的歌词，标明七分之六拍，只是至今，六仍然不知道如何唱这</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>
首歌。

当时的七七一句话也没说，六也不以为然，然后六和七七到外面逛，六到转角

的地方去买了包烟和二瓶酸奶，回来时听见七七一个人在唱一首《梦寐以求》，那

是首很老的歌，然后他看见七七的脸上淌着泪水。或许是眼泪或许是歌声，六觉得

七七是个优秀的歌手。

```plain text
别用那种眼光看我，我知道你要说什么
  爱情本是无法强求，你又何必长记心头
      有人说开花结果，那是我们梦寐以求
        无奈何  你和我    今生无缘难相守

                                    〖歌词三〗

“事过境迁”，七七总是这样说。
现在的七七盘腿坐在窗台上望着下面人来人去的一条路，偶尔喝上口茶。
七七一贯的说法是我不知道我昨天说了什么，我只记得幼儿园的老师告诉我别

</code></pre></div></div>

<p>坐在窗台上去。其实七七还记得很多事，比如那天晚上喝醉之后，二五笨手笨脚地</p>

<p>从窗台下把她抱起来，她用手抓住二五的衣服深怕掉了下去，二五好像说了句你的</p>

<p>耳朵怎么这么小，这句话是在七七抱着二五睡过去的时候说的，好像平日的七七没</p>

<p>长耳朵似的。当然，那夜的二五不仅笨手笨脚，而且糊里糊涂，他那么小心翼翼地</p>

<p>接吻，像个童男，使七七暗地里怀疑杨和二五二个人的时候是怎么打发时间的。</p>

<p>二五仍旧弹着他的吉他，交错而至的音节使人觉得那是一种奇怪的语言，属于</p>

<p>古代的地中海某个小岛的罹难遗民。</p>

<p>当然，二五也会点弹唱，只不过是很小声的哼着，据他说是觉得吉他声很美，</p>

<p>而自己的声音就显得太粗糙。七七第一次认识二五的时候二五就是那样小声的哼着，</p>

<p>抱着那把吉他，坐在路灯下。</p>

<p>那天七七兴致很好，她从来就兴致很好，她坐在路灯边上听着二五唱着他的童</p>

<p>谣：</p>

<p>```plain text
          我曾经遇到一个姑娘
          我以为是我永远的她
          可她用我熟悉的文字
          说着我不懂的话
          她说：
          “因为爱你所以我要离开你
          这样我才能永远想着你
          虽然一个人很寂寞孤寂
          但是我愿意忍受下去
          ……”
                                                〖歌词四〗</p>

<p>七七记得这个歌还有一段，但二五反来复去就唱着这一段，而且唱得令七七觉</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>
得很不以为然，于是七七问他，你真的相信吗？

二五才发觉背后有人，他顿了顿，六以为他回答不上来正暗自好笑，结果二五

慢慢地说，相信总比不相信好。

七七那天觉得这孩子还不错，二五也觉得七七的声音很好听，于是二五继续弹

着吉他，七七安静地听着。

夜很静，路灯昏黄，这是七七所熟悉的一切，她是只深海动物。由于吉它声，

七七觉得四周变得陌生充满新奇，带些哀伤。吉它弹出来永远就是那些有着美妙的

韵味，排遣不去的哀伤。

二五弹得有点累了，摸出烟来点燃了，七七伸出手，二五就把那盒烟扔给了她，

七七吸着烟的时候二五才侧头仔细看了她一会，看不出什么所以然，七七长相平凡，

这样的人你没见过十个也见过七八个，谁都可能半夜睡不着出来逛逛。

然后二五把燃了一小半的烟夹在小指和无名指之间，继续弹着他的吉它，烟头

晃动着，夜里的红光意外的有丝暖意。

```plain text
    找个好日子吧，这安妮
    真的好日子，夜蓝蓝的，风吹着落叶
    点只小小的蜡烛，在我们相识的那个角落
    接会吻，流会泪，然后分手
    找个好日子吧，安妮
    真的好日子，天晴朗郎，飘飘着些雨
    要只小小的伞伞，在那条窄窄的山路
    你在伞内  我在伞内  然后离开
    离开有风的夜
    离开有雨的山路
    离开有风的夜

                                〖歌之十八〗

歌之十八是七七今天写的，二五帮她编成了曲子，七七依依呀呀唱了几遍觉得

</code></pre></div></div>

<p>马马虎虎。</p>

<p>然后二五又弹了几个曲子七七恢复安静，坐在一个矮矮的凳上听着。</p>

<p>二五望着七七，心想刚认识这个小姑娘时隔现在很远很远，但又很近很近。</p>

<p>杨其实是个普通的女孩，普通得像随时拥入怀里和随时离你远走的一个陌生女</p>

<p>孩。二五记得杨喜欢吹泡泡糖、骑自行车和听单放机，她的生日和她喜欢的那些画</p>

<p>和那些花裙子，当然，除些之外，二五很少知道些什么。</p>

<p>连二五也一直不知道为什么七七和杨会经常在一起，而且还关系很少好，二五</p>

<p>总觉得她们完全不一样，在一起非三天两头打架不可，事实上，七七经常和杨一起</p>

<p>有说有笑，象两支呱呱叫的青蛙，当然，杨是在喝醉之前呱呱叫，七七是在喝醉之</p>

<p>后。</p>

<p>```plain text
依旧是熟悉的道路，在黑夜深处默不作声。
路灯惨白的光映着苍白的树叶，默不作声，六又怔怔地望着。
隔了很久，怀中轻偎着的女孩轻轻说，我该走了吧。
嗯。
她抬头看着六漠然地看着路灯，转过身走了。
六知道她已习惯他的冷淡与沉默，其实他也很习惯女孩的温顺和笑容。
六转身时又看到自己的影子，在惨白的路灯下分外显眼，那天他也是这样长久</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>
地凝视着自己的影子，在这盏路灯之下，那夜的她也是这样的沉默不语，他们紧紧

地拥抱着，终于放开了手，无论怎样，他们永远都是隔得那么远。

六就这样站着，任泪水淌下来，不知过了多久，眼前的女孩慢慢走了回来，惊

慌无措地看着六。

六轻轻将她搂过来，没看见男人哭吗，没什么的。

他低下头，亲了她一下，松开了手，回去吧。

她默默点了点头，回头慢慢走远。

```plain text
六重新燃起了一支烟，仰头看了看头上的这盏路灯。
在热烈的亲吻中，我觉得那爱情和我们太远太远，既然如此，我们为什么仍苦

</code></pre></div></div>

<p>苦相峙，为一段本不曾有过的感情而互相伤害，别人和自己。</p>

<p>六平静地看着她如花的笑靥从身旁走过，他不知道她眼里的伤口显得那样阴郁，</p>

<p>六不忍地背过头，有时他甚至希望所有的一切都只是在他一个人的身上，虽然他已</p>

<p>难于承受。</p>

<p>他只知道他们从未爱过，有的只是伤害。</p>

<p>也许真的只是像歌词那样，爱本身只是一种伤害。</p>

<p>```plain text
路灯渐渐苍白，倚在路灯下的六，抬起头，疑惑地看着天空中畏缩的群星。六</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>
看了半晌，指尖感到有些疼痛，随手将燃尽的烟头扔掉，觉得微微有丝轻松，便慢

慢走回去。

冬天的夜里没有风，只觉得有些冷。

七七推开冰凉的窗，冷冷的空气袭进她微微有些醉意的肺里。

冰凉的玻璃窗内，现出她冷冷的眼和微笑着的脸。

六望着隔着烟雾的人们，其中夹杂着她的笑脸，就像多年以前，他已习惯的胸

口绞痛，他闭住眼，舞池里面蓝蓝的光雾，吉他声平平稳稳在空中传递着，歌手在

后面无力地转动他的喉咙。

不知什么时候才是应该结束的季节。

六独自坐在风吹过的台阶上，想着她冷冷的面和微羞的浅笑。

看着她背影已渐渐远离，六想起她这样走过来，又慢慢走过他的身边，在她回

头瞟过的目光中，六毫无表情地看着她。

六知道这就是那所谓的初相遇和永远的别离。

虽然他们都还怀念对方怀中的温暖，握在手中的，冰凉如雨。

六想起第一次重逢后她问，为什么你从来不说你喜欢我。

六闭住眼，泪水浅浅淌下，夹着手中的残烟。

这是所谓的一场游戏一场梦罢了，只是像有些东西，开始很甜，隔得越久便只

是苦味。

望着熟悉的笑面和陌生的脸。

六才发觉所谓爱情的苍白无力，只有一样东西是永恒的。

除了伤害，什么都会渐渐远离，像纷飞的树叶与细雨。

或许。

```plain text
蝴蝶梦或许是个永远不会完的故事。
匆匆的相聚与接踵而来的相离竟使一切优美的情节黯然无色。
我们互相那么了解与默契却难于明白，难以厮守。
假如不是我们互相捉弄，那也放只是我们所嘲笑的世界对我们的捉弄。
六熄掉手中的烟，在今夜深深的微雨中。


                                          一九九四年八月二十一日录完

</code></pre></div></div>

<p></p>]]></content><author><name>阿元</name></author><category term="小说" /><summary type="html"><![CDATA[```plain text 《蝴蝶梦》]]></summary></entry><entry><title type="html">《生活的十三种解释》</title><link href="https://ayuan2025.github.io/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/sheng-huo-de-shi-san-zhong-jie-shi/" rel="alternate" type="text/html" title="《生活的十三种解释》" /><published>2025-12-07T00:00:00+00:00</published><updated>2025-12-07T00:00:00+00:00</updated><id>https://ayuan2025.github.io/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/-sheng-huo-de-shi-san-zhong-jie-shi-</id><content type="html" xml:base="https://ayuan2025.github.io/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/sheng-huo-de-shi-san-zhong-jie-shi/"><![CDATA[<h3 id="ａ">Ａ</h3>

<p>所谓解释就是要比下定义随便得多。比方说看见一支圆珠笔，你只消说这是写字的，得，你就基本上对了。</p>

<h3 id="ｃ">Ｃ</h3>

<p>“那时我们班上闹分裂。”我点燃只烟，轻轻吸了一口，慢慢吐出来，飘开，像云像雾。她看着我，心不在焉的拨着吉它。</p>

<p>小学生特别爱装大人，上了二年级就像高年级的一样分男女界限。班上有个女孩子，挺漂亮，是女生中的首脑人物，跟我家附近的几个女生关系挺好，我们也常在一起玩，我挺喜欢她，但不知该如何说。后来，班上几个大点的男生喜欢欺负她，当然还有另外几个女生，我自然也经常出来打抱不平，结果是我身上常常撕破个口子，头上撞个包。我当时觉得当初那几个男孩子真是讨厌，直到现在才明白他们也跟我一样，因为那女孩子的确讨人喜欢。</p>

<p>她拿了只烟，点燃了，平平静静地望着我不知听我再讲，还是想其它的事。我才觉得有点奇怪，今天她一直没说过一句话。</p>

<p>有天下午放学后，几个大孩子扬言要治她们一顿，理由是她们向教师告了状。她们有点怕，我也有点怕，揉了揉额头上的青包，和一个铁哥们陪她们走小路回家，反正走小路还近些，我们自我安慰。</p>

<p>走到一个岔路口：</p>

<p>“往这边走吧。”我回过头看了看，他们还没赶上来。“他们准认为你们走的那一条路。”因为那条路是直路，而这条得绕过弯。我常常为自己的小聪明得意，今天可又派上用场了。</p>

<p>“我才不怕他们呢！”她竟倔强起来。</p>

<p>“我偏要走那条路！”她已经撅起了嘴。</p>

<p>我看了看其它几个女生，俨然也有视死如归的英雄气概。我这个铁哥们和我一样，瘦瘦的个子，脸上也陪着青了一团，这时一只眼睛看着她们，一只眼睛看着我，显然在问我怎么办？这个可不是编故事来胡编的，平常我就爱讲故事，而他也听得津津有味，我撞了忘了的地方就一阵胡编，常常弄得前后矛盾，而女孩子心细，有了这事时，赶紧质问我，而他总是挺身而出，为我辩解，真是个好小伙子，尽管如此，我还是小心多了，而且最好不要让女孩子听。</p>

<p>我扭过头望着她，张大的眼睛直盯盯地望着我，我不知道该如何办了。</p>

<p>“我们自己走！”她显然在和谁赌气。刚才她还在东躲西藏，生怕那几个男生追上，他们总是让她哭了才罢休的。但是，现在也想不上那么多了，看到她们全走光了，只有一个女生回头犹豫望着我，我看见她头上的发辫一颠一扬，只好喊道：“算了，我们一起走。”于是，我们全走上了直路。</p>

<p>也不知道她哪来那么大的傲气，全不像前几天一会就哭一会就笑那副样子。现在，一个人走在前面，连自己的女伴都不理了。我追了上去，挡在她前面，她却一下子扭过头走，几滴眼泪齐刷刷的掉了下来。我不知道这是为了什么？我和哥们，包括几个女生，一下呆住了。</p>

<p>这时，后面的那几个男生追了上来。</p>

<p>我和铁哥们只好充当好汉，准备上前打一架。我揉了一下鼻子，尽管中午它才被打出血过，不过走在前面的那个大个子，脸上仍有五个指印。</p>

<p>我们挡住了路，他们没有理我们，只是莫名其妙望着前面那几个女生。我回过头去，她仍然在哭，毫不理睬周围发生的事，两肩一抽一抽的，越哭越厉害，旁边围着一群女生，敌意地向他们望着。他们多半不明白发生了什么，其实，我比他们还不明白。于是他们走了，回过头走刚才那条弯道。</p>

<p>我松了口气，走过去扶住她，“别哭了，他们都走了。”她抬起头，望了我一眼，摇了摇头，继续哭起来。从此以后，我就明白女孩子心里想什么，男孩是不会懂的。</p>

<h3 id="ｈ">Ｈ</h3>

<p>夜里，我俩站在星光下，让我为你祝福，就这片星光，瞧，那颗美丽的小星星。</p>

<p>是的，美丽的小星星，多美丽，只是它已死去多年，足够无数的人一个接一个活几辈子。这月光，多美丽，它已无处回去。</p>

<p>电闪雷驰，飞在孤寂的空间，已有几万年。</p>

<p>我抬起头凝视你的双眼，彼此茫然。</p>

<p>人们常说星星永恒，永恒星星，对人来说，星星已无法想你永恒，但仍是短暂；对星星来说，那一瞬间的爱情已是永恒，永恒无数星星活无数次。</p>

<p>得了！</p>

<p>你嚷什么！</p>

<p>别来那套伤感，我早厌了。</p>

<p>光飞行在空漠的宇宙中，现无头也无尾，偶尔映现在你眼前，又匆匆远去，仿佛从未相见，又如永在一起。</p>

<p>得了！别写了！</p>

<p>在遥远的年代以来直到遥远的年代以后，光静静飞行于无边的黑暗，只有那一闪的光亮如同人的生命在你的眼中一闪即过。</p>

<p>显然，我没有理她。</p>

<p>慢慢的，我们不再说话，天边泛起美丽的星光，那是金星，现在大概该叫长庚，黄色的光芒，一圈一圈的。</p>

<p>空气这么轻柔，如同你的手，一说话会把它吹得七零八落。</p>

<p>你静静靠在膝上，仰望天顶渐渐现出的星群，吉它轻轻拨动周围的空气，轻声歌唱，在温暖的空气中酽酽的摇动。</p>

<p>夜是温暖的手。</p>

<p>我沿着河堤慢慢走，就在那个河堤。两岸有青青的高粱，天空发暗，城市边缘零星的灯光昏昏暗暗，就像醉人的眼。</p>

<p>就是那条河堤，沿着河的那条河堤。</p>

<p>你吃惊的眼睛，就像薄薄云雾后那颗金星。</p>

<p>天凉了，我们静静在河堤上去，该是秋天，高粱全红了，有红蜻蜓飞来飞去在你的眼前。</p>

<h3 id="ｅ">Ｅ</h3>

<p>献给我所爱的人：《一个永恒的故事》</p>

<p>我斜靠在柜台上，慢慢喝着酒，店门被风吹得一关一开，像树叶残留在风中。没有人理会它，里面有人在跳舞，暗红的灯光下，拖沓的乐曲声中，有人在跳舞。</p>

<p>我不会跳舞，也没有什么兴趣，只是一个人在柜台边喝酒，有时看看跳舞的人们，有时听听音乐，有时看门外的枯叶在风中像蝴蝶一样飞着。</p>

<p>冬天快要到了，蝉凄厉的叫着，没有人注意，他们在跳舞，跳了一曲又一曲。</p>

<p>那年我十五岁，叔叔又在同一个棕色头发的姑娘跳舞，这时在跳狐步舞，两个人像狐狸一样灵巧的在人群中穿来穿去。</p>

<p>看了一会又没有意思了，抬头看外面，天空仿佛黑了下来，我继续喝着酒。</p>

<p>那是第一次允许我到这种酒店来，当然，还可以跳舞，叔叔一本正经地说，我不会跳舞，但看还是可以，何况可以喝十杯酒，这是叔叔限定的数。</p>

<p>时间还早，还可以继续呆一会，跳舞的人散开来，曲子停了，不少人拥到柜台边喝酒，叔叔走过来和我闲聊，和位棕发姑娘，以长辈的口气，我翻了翻白眼，不想回答，他不过比我大五岁，特别这种时候。</p>

<p>一会儿，曲子又响了，人们继续跳，仿佛不累似的，柜台边只剩我一个人，我仍然喝着酒。</p>

<p>这时天黑透了。</p>

<p>她慢慢从楼梯上下来，走到柜台前来，微黑的皮肤，在昏暗的灯光下显得很蓬松的头发，轻轻晃着。她望了我一眼，大概是好奇，因为柜台边只有我一个人。随即发现我一直看着她，便把眼睛移开了。她过来靠在柜台边，距我不太远，我又看了看她的眼睛，黑黑的，挺漂亮。</p>

<p>“我可以给你要杯酒吗？”我走过去到她身边，她笑了笑，从托盘里接过酒，慢慢地喝。</p>

<p>乐曲依旧不快不慢地响着，跳舞脚步稍稍有点散乱。我透过红红的酒，望着她的眼睛，她的眼睛也在酒杯后朦朦胧胧望着我。</p>

<p>跳舞的人们拥向柜台大口大口喝酒，又纷纷去跳舞，没完没了的曲子，一曲接着一曲。</p>

<p>“还喝吗？”我将手轻轻按她的手上。</p>

<p>“到上边喝吧。”她用托盘装了四杯酒，我轻轻握着她的手，一步一步向上面走。乐曲仍在身后，一曲接着一曲。</p>

<p>她轻轻打开了房门，把托盘放在门边的长桌上，我从她背后用手搂住她的颈项，她转了过来，背贴着门，我的手急不可待地缠上了她的手臂，门在她身后关上了。我轻轻吻着她，从发梢向下，呼吸越来越急迫。从长长的睫毛向下，轻轻吮吸着，她缓缓闭上眼，手在我肩上越来越紧，眼睫毛颤抖着，嘴唇颤抖着，连同贴紧的心脏，急切地跳动。</p>

<p>嘴唇滑过光洁的脸颊、鼻翼，在上嘴唇轻轻碰了一下，她全身颤抖起来，我也把她搂得越来越紧。</p>

<p>这时窗外的星星已经挺亮了，几朵云阴沉沉压得很低。隐约的乐曲仍是一曲接着一曲，灯光一闪一闪，像醉酒人的眼。</p>

<p>她轻轻地松开我，我什么也没动，只是望着她的眼睛。“我去送杯酒”她从托盘中取出两杯酒，放在桌上，端着另两杯酒，理了理揉皱的衣服，开了门出去，她的脚步踏在木板上越来越远。</p>

<p>我在桌上找到只纸烟，点燃了，慢慢地吸着，楼下的乐曲仍旧响着，不过风挺大了，夹杂着远处的枪声，这个月枪声就没断过，如同跳舞的曲子一曲接着一曲。</p>

<p>又喝了一小口酒，她回来了，像多年的老朋友样点了一下头，随手关上了门，我递给她一杯酒，昏暗的灯光下，我瞧着她明亮的眸子，像刚才在楼下一样，慢慢地喝酒，慢慢地互相望着。</p>

<p>喝完了酒，热情又涌了上来，我们手缠着手，互相抚摸着，亲吻。我用急切的手解开她皱了的衣服，狂热地吻着她的长发，她躺在我的怀里，贴紧的肌肤间，泛起一种朦朦胧胧的感觉。</p>

<p>天空显得有点混浊，稀疏枪声密了起来，围着我们，然后有扩音器里传来的声音。</p>

<p>我只是痴痴望着她，手心贴着手心，似乎什么也没有听到，即使听到了也不会明白。她也只是痴痴望着我。</p>

<p>当枪声再次急烈地响起，夹杂两边人的咒骂声，我们终于明白发生了什么。是的，又发生了政变，而跳舞这帮人，多半是政府官员，还有些军界人物，只有他们才热爱这种欧洲式里房屋和舞会。</p>

<p>“我知道条小路，在厨房那边。”她牵着我的手，迅速穿过楼房，在黑暗间的长巷中奔跑起来。</p>

<p>现在我什么都快忘了，只是她在黑黑的长巷中疾跑着，我只是牵着她的手，闻着她身上的香气，痴痴看着她偶尔回头的眸子。</p>

<p>仿佛那巷道没有尽头，过了几百万年，是的，永远是回头的眸子中的神采，那飘逸的香气在长巷里弥漫，我拉着她的手，奔跑着。</p>

<p>一阵强烈的灯光使我们眩晕，我们踉跄了几步，一阵急切的子弹成为这个巷道的尽头。她只是颤抖了几下，回过头来，那眸子里的光痴痴地望着我，我什么也没明白，又仿佛什么都明白了，轻轻握着她的手，倒在她的身边。</p>

<p>他端起酒杯，喝了一小口，懒散地听着乐曲，目光显得很迷茫，时而又热切。</p>

<p>当我醒来的时候，我已到了，南部的边缘，那片大森林里。叔叔对我说，除了他，我是第二个活出来的人。他之所以活出来是因为喝醉了酒，躺在死人堆中，而我之所以活出来是因为我只挨了一枪便躺进了人家姑娘怀里。他说他找到我时简直不相信我父亲有这样的儿子，怕死到躲进姑娘怀里的地步。我什么也没有说，或者说什么也没有听到，因为我已有只耳朵聋了。很可能的是，他是站在我那只好耳朵旁边讲的，于是我又躺了几天。</p>

<p>过了四年，新政府又被推翻了，叔叔和我又回到这个城市。</p>

<p>这个长长的故事并不好听吧，不过，他当年就像你刚才那样，蓬松的头发，从楼梯上走过来。还愿意陪我喝杯酒吗？有时美酒比故事好听得多。</p>

<p>她点了点头，不知是同意再喝杯酒，还是同意后面的一句话。她望着他，已有些苍老的面颊，眼神像少年般痴情，听着曲子，喝着酒，不知望着什么。</p>

<p>似乎一切都仍在那一天，漫长的岁月里，故事重复着，重现着它的每个细节，从姑娘美丽的眼神里，从好喝的酒，从长长的曲子里重复着，重复在那条长长的巷道里，在她回头的眸子中。但我并不厌倦，就像美酒，总是吸引着人。</p>

<p>天色跟刚才一样，风刮得落叶到处飞舞着。她喝着酒，似乎知道什么东西是时间难以毁灭的。</p>

<h3 id="ｋ">Ｋ</h3>

<p>外面的世界很精彩，外面的世界很无奈。</p>

<p>究竟是不是这样，我也不知道。总而言之，这时窗外的天空蓝得很美丽。</p>

<p>你不知道那天空多么美，那么蓝，像流水一样，就像你的眼睛，明天我对你说。</p>

<p>你抬起头望着我，多美丽的眼睛，他妈的女孩子怎么开夜车眼睛也明明亮亮的。</p>

<p>下雪天总是很晴朗。</p>

<p>比方女孩子哭时眼睛挺亮。</p>

<p>喜欢吗？</p>

<p>我不喜欢哭。</p>

<p>那么下雪呢？</p>

<p>喜欢。</p>

<p>那该喜欢哭嘛。</p>

<p>不喜欢。</p>

<p>…… 。……  。……  。……</p>

<p>（喜欢六个点？）</p>

<p>（不。）</p>

<p>（喜欢一个圈？）</p>

<p>（对极了。）</p>

<p>多干脆！</p>

<p>（别，我可不喜欢感叹号。）</p>

<p>（那用什么？）</p>

<p>（得，别写了，浪费我的墨水！）</p>]]></content><author><name>阿元</name></author><category term="小说" /><summary type="html"><![CDATA[Ａ]]></summary></entry><entry><title type="html">当大厂都下场做输入法后，如何既要还要</title><link href="https://ayuan2025.github.io/it/dang-da-chang-dou-xia-chang-zuo-shu-ru-fa-hou-ru-he-ji-yao-hai-yao/" rel="alternate" type="text/html" title="当大厂都下场做输入法后，如何既要还要" /><published>2025-12-07T00:00:00+00:00</published><updated>2025-12-07T00:00:00+00:00</updated><id>https://ayuan2025.github.io/it/dang-da-chang-dou-xia-chang-zuo-shu-ru-fa-hou--ru-he-ji-yao-hai-yao</id><content type="html" xml:base="https://ayuan2025.github.io/it/dang-da-chang-dou-xia-chang-zuo-shu-ru-fa-hou-ru-he-ji-yao-hai-yao/"><![CDATA[<p>像我们这种少有的五笔用户，一直是被嫌弃的，大部分输入法都是针对拼音用户，在刚开始有windows的时候，还被逼无奈，自己编译码表生成输入法来用。电脑科技发展了这么多年，输入法一直是挣钱的类别，包括著名的极点也一直是免费的，很少有什么大厂来开发。但现在的手机时代完全不一样了，拥有输入法就可以掌握了太多的个人数据，不光是你的输入数据，还有大量的剪贴板数据，涉及到太多了个人敏感信息，如身份证号、手机号和银行账户等等。这些个人信息出卖了你的购物偏好、地址等等，黑产行业的人拿来可以直接卖钱。输入法在现在如此重要，大厂们也不闲着，纷纷下场了，前有微信输入法，后有豆包输入法。</p>

<p>我一直用的离线版的百度输入法，但最近升了级，离线版语音功能又不能用了，这次换回小企鹅输入法。国内大厂的输入法不敢用了，以前最典型的一个场景就是在一个购物平台上搜索了什么，切换到另一个平台，马上就推送相同的产品，让人细思极恐，这都是输入法出卖了自己。</p>

<p>国际大厂的微软没有五笔，只有谷歌输入法有语音识别，缺点就词组少一点，这一点还可以通过增加自定义词组解决，但无法自定义码表无法增加五笔拼音混输，也没有自动造词。</p>

<p>因为电脑上一直用的rime和小狼毫，手机上的同文以前就试过，词组和码表很好，界面太丑，要实现语音输入功能太难。</p>

<p>小企鹅以前用过很久，作为RIME的分支很多地方比原生还好，这次在ai指导下，使用了小企鹅输入法添加谷歌语音输入按钮弥补了短版。实现方法很简单。 先去Google商店里安装谷歌语音输入法，然后再在小企鹅的输入法设置里面打开语音输入按钮，输入法右上角就有一个小的麦克风标志。 使用时很简单。点这个按麦克风按钮 输入法就切换到了Google语音输入法，直接说话就可以了，说完了点左上角返回键就可以回到小企鹅输入法界面继续编辑， 虽然没有微信输入法和百度输入法那样的长按空格就能语音输入方便，但数据放在那些大厂手里心里真不放心。</p>

<p>感谢那些一直做开源的大佬们：</p>

<p>中州韻輸入法</p>

<p>https://rime.im/download/</p>

<p>小企鹅输入法</p>

<p>https://fcitx-contrib.github.io/</p>

<p>rime 墨奇版 五笔整句输入方案</p>

<p>https://github.com/gaboolic/rime-wubi-sentence</p>]]></content><author><name>阿元</name></author><category term="IT" /><summary type="html"><![CDATA[像我们这种少有的五笔用户，一直是被嫌弃的，大部分输入法都是针对拼音用户，在刚开始有windows的时候，还被逼无奈，自己编译码表生成输入法来用。电脑科技发展了这么多年，输入法一直是挣钱的类别，包括著名的极点也一直是免费的，很少有什么大厂来开发。但现在的手机时代完全不一样了，拥有输入法就可以掌握了太多的个人数据，不光是你的输入数据，还有大量的剪贴板数据，涉及到太多了个人敏感信息，如身份证号、手机号和银行账户等等。这些个人信息出卖了你的购物偏好、地址等等，黑产行业的人拿来可以直接卖钱。输入法在现在如此重要，大厂们也不闲着，纷纷下场了，前有微信输入法，后有豆包输入法。]]></summary></entry><entry><title type="html">机器猎手</title><link href="https://ayuan2025.github.io/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/ji-qi-lie-shou/" rel="alternate" type="text/html" title="机器猎手" /><published>2025-12-07T00:00:00+00:00</published><updated>2025-12-07T00:00:00+00:00</updated><id>https://ayuan2025.github.io/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/ji-qi-lie-shou</id><content type="html" xml:base="https://ayuan2025.github.io/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/ji-qi-lie-shou/"><![CDATA[<p>我警惕地看了看四周，没有任何危险的信号，我觉得稍稍放了点心，突然，我的第六感告诉我，我正处在危险中，我赶快折到一个巷口，小心地向外张望，果然，一辆形状古怪的车从远处缓缓驶来，我赶快向巷内行走，一路上我都感到追踪的人越来越近，幸好，有一个仓库的门还未关，我小心地走进去，关上了门，过了几秒后，我看见里面堆放了很多杂乱无章的大箱子，这可能是个废弃已久的地方，我赶快找了个地方躲藏了起来。</p>

<p>当我安静下来的时候，我的心却忽然狂跳了起来，一个个信号闪过大脑：敌人已越来越近……我已经被包围了……</p>

<p>这怎么可能？！但是我已听见了门被轻轻地开启的声音，这些先进的机器猎手已经小心地向我走来，它们慢慢的、单调的脚步声仿佛使时间停止了，天哪，手无寸铁的我听着那个不断重复、单调声音好像已经几个世纪了。</p>

<p>我的脑中闪过了无数的念头，我的一生都在我的面前出现，我从小就生活在远远的森林里，那是城市机器暴力统治还没有管束到的地区，老师教会了我世界的历史，人与机器的对抗，然后，我带着我的使命来到了城市，迄今，我不知成功地从敌人的手下脱逃多少次，那都是归功于我的天生的第六感觉……！！！对了，这些机器它们先进的追踪技术是什么，难道和我的第六感觉一样？！它们一定是追踪着我的思维，而我的思维中最重要的是什么，是我知道我自己的存在，我明白了。</p>

<p>我闭上眼，迅速入定，虽然我已听到机器猎手已来到了我的背后，当我感到我的面前澄空一片的时候，我感觉我自己是另外的一个人，对了，那是一个我认识的一个人，他普通得很，不，他现在就是我，我的一切，我（他）想着同样的事。</p>

<p>奇迹发生了，那些先进的家伙们的脚步停住了，他们的头转来转去，也许是在苦苦地搜索那平空消失的思维，那个思维着自己是自己的那一个人，然后，他们回过了头，踏着机械的脚步声慢慢离开了这间仓库。</p>

<p>很久之后，我轻轻地松了口气，回到了自己，它们已经远去，不过，我知道它们还会再来的。</p>]]></content><author><name>阿元</name></author><category term="小说" /><summary type="html"><![CDATA[我警惕地看了看四周，没有任何危险的信号，我觉得稍稍放了点心，突然，我的第六感告诉我，我正处在危险中，我赶快折到一个巷口，小心地向外张望，果然，一辆形状古怪的车从远处缓缓驶来，我赶快向巷内行走，一路上我都感到追踪的人越来越近，幸好，有一个仓库的门还未关，我小心地走进去，关上了门，过了几秒后，我看见里面堆放了很多杂乱无章的大箱子，这可能是个废弃已久的地方，我赶快找了个地方躲藏了起来。]]></summary></entry><entry><title type="html">平静</title><link href="https://ayuan2025.github.io/%E6%95%A3%E6%96%87/ping-jing/" rel="alternate" type="text/html" title="平静" /><published>2025-12-07T00:00:00+00:00</published><updated>2025-12-07T00:00:00+00:00</updated><id>https://ayuan2025.github.io/%E6%95%A3%E6%96%87/ping-jing</id><content type="html" xml:base="https://ayuan2025.github.io/%E6%95%A3%E6%96%87/ping-jing/"><![CDATA[<p>这一段日子是很平常的，或者说有些平静，我想，每个人的生命中都会有过这样的一段时间，平静来得有点突然，可以说有点让人毫无准备，你一下子就轻松了下来，这种来自内心深处的平静，使得我们对于周围现实的考虑变得无足轻重。</p>

<p>这种时候，往往最容易想起的事却不是那些理念性的东西，那是我们时常思索而没有答案，只是在某些不经意和朋友闲聊时，忽地说了出来，有点像小时看魔术师表演，扑楞楞从帽子飞出的鸽子一般，就一两句话就说了自己从来无法用文字表达的东西。我好像是从记忆深处捞起了一些已经遗失了很久的，比如一个月以前的一个早上起床后总是记不起的在梦中写的一首好诗，童年时的一个下午，曾经许下的一个斩钉截铁的誓言。</p>

<p>它们忽地就清晰地浮上了记忆的表面，先是让你感到惊奇，然后就有点失望，因为这使你意识到你是如何从一个生活的陷井边一步步进入这个陷井中心的，童年是生活的受益者，因为他们是最接近事物的本质，简单和实用，彻彻底底的现实主义者，而随着年岁渐长，人也就愈来愈被卷入了人类制造的社会生活的核心，这是一种身不由已的改造，甚至无法察觉，因为你一直处于这种运动之中，所以无法仔细观察这种运动的目的和过程，只是到了一些时候，你的视线超越的栅栏，居然从外面透了进来，看到了现实中的自己，你才觉得有点奇怪，简直不明白原来的你是怎样一步一步走到现在这个自己的。</p>

<p>这就是说，我是忽然从远处看到我自己，这种说法有点让人费解，给人的的解释大概应该是从过去的自己一下看到了现在的自己，或者在梦中看到了生活中的自己，其实我是在一个晴朗的下午，一个人在人行道上闲逛，那是条宽阔的大街，但</p>

<p>几乎没有什么人，这是在我们这样的城市中很少见的，我就是这样走着走着，然后就看到了自己，这种体验是真实的，如同我在自己的玻璃茶杯里看到那上上下下浮沉的茶。</p>

<p>有时我想，我们就是这些不甘寂寞的茶叶，而生活本身也不过就是杯子里微微烫手的汤水而已。</p>]]></content><author><name>阿元</name></author><category term="散文" /><summary type="html"><![CDATA[这一段日子是很平常的，或者说有些平静，我想，每个人的生命中都会有过这样的一段时间，平静来得有点突然，可以说有点让人毫无准备，你一下子就轻松了下来，这种来自内心深处的平静，使得我们对于周围现实的考虑变得无足轻重。]]></summary></entry><entry><title type="html">《Zi Zi Hua》（栀子花）</title><link href="https://ayuan2025.github.io/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/zi-zi-hua-zhi-zi-hua/" rel="alternate" type="text/html" title="《Zi Zi Hua》（栀子花）" /><published>2025-12-07T00:00:00+00:00</published><updated>2025-12-07T00:00:00+00:00</updated><id>https://ayuan2025.github.io/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/zi-zi-hua-zhi-zi-hua-</id><content type="html" xml:base="https://ayuan2025.github.io/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/zi-zi-hua-zhi-zi-hua/"><![CDATA[<blockquote>
  <p>朋友，天堂好吗？我们在这里都是你说的故事吗？</p>
</blockquote>

<p>——题记</p>

<h2 id="上篇">上篇</h2>

<h3 id="朋友">朋友</h3>

<p>第一次认识他时并不知道他的名字，拍拍他的肩膀，然后一路去逛街。后来他说这很浪漫。又过了一年，我们仍只是互相知道名字而已，这时，我们都喜欢上了逃课和同一个女孩子，所以，我们成了好朋友。</p>

<p>当然，我们之间常常有矛盾，他抽烟要烟味浓的，我喜欢淡点，尽管每次我都出钱要多些，他说，抽烟抽得多的来决定才比较公平，我想了一会觉得是有点道理，所以每次都是他决定。这年头也是很怪的，有钱时大家都有钱，好烟到处散，没钱时都没了钱，死皮赖脸找人要劣质烟，大家都可怜兮兮的。说起来我有点不划算，因为我这人脾气挺好，但人家都觉得我脾气差，他脾气很坏但人家都说他脾气好，脾气好时他就找人打架，脾气坏时就闷着头看书，不好不坏时在人群中有一句没一句的闲扯。</p>

<p>第二年栀子花开得很时，他常常去扯几支，我们一个戴上一朵，然后有多的就送给周围的女生，上课没兴趣他就低下头闻着花香，人们都说这人好雅致，只有我知道他闻花的姿势就跟闻烟时一模一样，多半是烟瘾发了。</p>

<p>后来他发现了“作……状”这句话，一句话出口，作沉思状，作洒脱状，仿佛一切都是在演给别人看的，后来他干脆说自己作深沉状，作虚伪状，意思越来越令人费解，他说他从有幼儿园的时候就发现了一个真理，只要两面镜子互相对着照就会达到无限多的镜子，不过这无限的都是虚像，就是不无限也未必永远存在，这一点他理解得非常深刻，因为镜子摔破了，在他的手上划了一条有三寸长的口子。</p>

<p>后来的日子就越来越平淡，逃课渐渐少了起来，大家都有点像考大学的模样了。那个女孩子还是那个女孩子，过了三年一点也没变，偶尔聊上几句，有时觉得陌生得像两个世界，有时仿佛这一辈子都一直在一起。聊到不说话的时候，默默坐一会，然后各自回到自己的朋友中去。</p>

<p>他仿佛并不在乎这些，甚至对这女孩子有点冷淡，有时我觉得他们俩像极了，他并不要我帮忙，他情愿这一辈子都不和这个女孩说话，照他的感觉，他喜欢这种默默爱恋的情景。</p>

<p>过了那么久，栀子花仍然很香，我仍旧摘了几朵栀子花在抽屉中，懒懒地上着课，街头跳霹雳舞的渐渐多了起来，有时一阵秋风，便是满地的落叶。他常常到街头上去跳霹雳舞，然后就去喝酒，抽烟，有时站在秋风中话说得很少，我觉得他越来越忧郁，只是偶尔和一个很熟的女孩子一起做作业时开开玩笑才好一些。</p>

<p>然后他说他不想考大学了，说得很认真，弄得我也有点迷惘，我甚至有点不敢听他说下去因为我也不是很想考大学，我说好久没逃课了，到外面去逛一逛，或许有个女孩子很漂亮，他笑了笑，这儿没有什么漂亮的，然后就没笑了，竹林还是和从前一样，并没有掉什么叶子。</p>

<p>然后继续上学，谁也不提大学这个词，仿佛全班人都有这个默契，很少的情况，他仍然在家装几天病，我去看他的时候，他已经在看80年的杂志了，他说他从今年开始看下去的，我很默然，也挺羡慕，一个人懒洋洋地看会杂志，也是件很幸福的事。</p>

<p>有首歌词：“爱像什么，爱像星期天的早晨……”。星期天的早晨就是一股暖洋洋的滋味，没睡醒似的，真幸福。但实际上爱情给了我们太重的负担，有次我对他说，你懂了很多你不该懂的事，但很多事你应该去做你却没有，有句话——千万别迟疑去吻一个漂亮的女孩。他勉强笑了一下，很做作，但做作是给我看的，意思是说你这一套我早听腻了，事实上我很少说什么，我宁肯在他面前讲一下南极洲也不愿意提一句爱情方面的事，如人饮水，这是冷暖自知的事，何必多说呢，于是点了支烟，喝了几口浓茶，然后做代数题。</p>

<p>他睡得半醒不醒的起来对我说，我们还是太年轻了，曾经我们以为年轻是我们的资本，却不是这么一回事；我们还想认为一切都是爱情，而爱情便是我们的一切，一旦明白了却又接受不了。我觉得有点好笑，然后觉得我们真的有点可怜，仿佛我们都长大了，都懂事了，但却更加寂寞，心境更加凄凉。</p>

<p>后来我们常常谈起那段时光，我们都把它叫着“打望生涯”，他学会了打望，他说他有时在大街上逛来逛去，低着头抽烟，然后抬起头用朦胧的眼睛打量，迎面而来的漂亮女孩，有时在车站等车，大模大样坐在灰沉沉的街边，看着过来过去的女孩，有时莫名其妙笑一下，有些女孩子也一笑置之。他说大街上的女孩是一册册精装的风景画，纯得要命的色彩。当然，在摄影师的暗室里，一切都会变得很漂亮。</p>

<p>我并不喜欢打望，但常常看着看着女孩子，她们便会红着脸低下头去，他说我长得太性感，像黑人似的，突出的嘴唇和弯曲的黑发，眼睛一看人便是直勾勾的。</p>

<p>他常常说打望太无聊，说完之后仍旧去打望，我常常表示同意，他又去打望我也不反对，反正日子便是这样过的，反正他再看看漂亮如花的女孩也无法忘掉过去的影子，那是时间的能力才能达到的。</p>

<p>然后是冬季来临了，这个城市的冬天灰蒙蒙的，远山愈加清淡，惨兮兮的白雾终日游荡着，这时他常常抱起吉它，唱几句半通不通的《冬日太阳》，然后他问我看过《冬日太阳》这小说没有？我说看过的。</p>

<p>一个月之后的雨天，他打着伞来找我，说是找不到人说话，我递给他一支烟，俩人盘腿坐在我那架惨兮兮的行军床上，窗外的雨没有下大的意思，不过也不想停，他看了看这雨，叹了口气，叹了叹气，又看了看雨，便默默地抽烟，再没有说什么话。我也实在找不到什么话题，便一心一意地抽烟。</p>

<p>记得在最初的时候，他常常在上课时专心致志看弗洛伊德的书，并且把我当用标本分析来分析去，我常常笑一下，既不赞成，也不反对，因为我的确不了解我自己。后来他去学算命，先看《麻衣相术》，再看《易经》、《梅花占术》、《紫薇斗数》，还有什么《手相学》、《面相学》，真不知道他在那里找到那些颜色发黄、文字古怪的书的。总之，他这时说出的话总让人感到玄妙莫测，再而云里雾里，下要细问，他傻笑一下，转身就走。我挺欣赏他潇洒的表演，总是坐在一边，面带微笑，如同欣赏优秀的电视闹剧。</p>

<p>然后我很少发现他在人群中谈笑，他说那样的话他会觉得更加寂寞，他情愿在清冷的夜里独自坐着。我问他愿不愿意我陪他坐一会，他说这无所谓的，我们两个人本来就是一个人。</p>

<p>接着常常听见他在练吉它，我问他，他说，冬天里太阳暖洋洋的黄昏，有一个女孩子陪着，弹着吉它，轻轻唱歌，是件很幸福的事，我笑了笑，那是当然，只要那个女孩子是个聋子。这次他没有笑，站起来准备和我打架，一阵乱打之后，屋内乱七八糟，他气喘吁吁地说，现在有个女孩子来收拾屋子就挺不错。</p>

<p>现在的太阳暖暖洋洋的，或许天空飘着点雨，总之天空是比较晴朗的，甚至于有几朵白云。几个人仿佛无忧无虑的唱着歌，在雨中转动伞柄，转动身子，用脚踢起一地的水花。</p>

<p>脚底下是软软的衰草，黄黄的，随总躺下来，温温的阳光笼在薄薄的衣衫上，那天他对我说，倘若一辈子都这样晒着太阳，还要些什么。记得有篇小幽默上面说，一天中午，一位外国游客看见一个衣衫褴褛的渔夫在小船懒洋洋晒太阳，这位游客就劝他去打鱼，渔夫就说我上午才打了鱼，现在是晒太阳、休息的时候。游客就说你这样穷，去多打点鱼，也可以多卖一点钱。那个渔夫就说多卖一点钱做什么，游客就很惊讶地说，多有一点钱就可以多做多少事，你可以换一条大点的船，再雇几个人，就可以再多挣一点钱，你就可以像我一样到世界各地去旅游，无忧无虑躺着晒着太阳。</p>

<p>渔夫打了个呵欠，淡淡的说，难道我现在不是在无忧无虑地晒着太阳吗？</p>

<p>他说，这个小幽默不错，真的不错。其实有时候一个幽默就让你感到这世界挺荒唐。我很默然，总而言之，这是个很无聊的事。</p>

<p>我们还是出来逛逛吧？沿着马路走了一大段路，有个漂亮的女孩子走过来，嗨、嗨，他摇了摇头，那女孩子过去后我问他为什么摇头，他说那女孩挺漂亮，应该先和他打招呼。我说这年头真邪门，居然有人想让一个从不认识他的女孩给他打招呼，他说这有什么，你难道没有给从不认识的漂亮女孩打招呼吗？</p>

<p>说完话我们到一个时常光顾的小烟摊去买烟，那天我刚捡了十块钱，一定要买“阿诗玛”，他偏要吃“五朵金花”，他冒了句这五个女孩都不错，卖烟的和我们差不多大，接了一句——“那也比不上一个阿诗玛”。有句话叫做喷嚏都打不出来，这时用上还比较恰当。反正最后我还是亏了本，买了一句五朵金花，再加一包阿诗玛。</p>

<p>然后我们照样去上课，上到最后一节他突然坐到最后一排来，他说实在熬不住了，在下面小心翼翼点燃只五朵金花，一口吸进去，居然没有烟出来。好在我们上课从来很闹，老师正上得情绪激昂，这老师三十多点，精力旺盛，常常不辞辛劳给我们加班加点讲课，他一提到她就说她一定跟她丈夫关系不好，否则一个正常的女人就该多在家时呆一会。</p>

<p>这时我回过头来问他，你真的喜欢她？他躺在沙发上，正在闻一支“阿诗玛”，边淡淡地说：“在中国广大土地上，经常都有这种事情发生，你也不必太在意。”</p>

<p>“这年头还有单相思，真他妈邪门。”</p>

<p>“我喜欢单相思。”</p>

<p>“我讨厌单相思。”</p>

<p>“我讨厌讨厌单相思。”</p>

<p>“喂，厌厌。”我有点笑不起来地说。</p>

<p>不过，在他面前没什么关系。有时人真是讨厌，讲一个一点不好笑的笑话偏要你去笑。我说我从来不懂事，只明白一些小孩子家的事，我不想冒充大人，所谓男子汉气概我根本不懂。他每回听到这句话都笑一下，拍拍我的肩膀，挺结实。他说他从来都很宽容，不管别人想当硬汉或是女强人，因为别人与我无关。</p>

<p>我说我从来不明白，因为有的事情只能熟悉而无法明白。有次有个不太熟的女生说他这人很冷淡，我很佩服她的观察力，因为我跟他越要好，就觉察到这点，他这人以自我为中心，因为他有一个和我们不同的世界，很多方面他都不懂，但他只相信自己，这种发自内心的冷淡使他显得很特别。</p>

<p>有几次到外面逛街，有人觉得很好奇的目光瞟着他，他一定会冷冷地回视，使人觉得有点可怕。我倒觉得挺有趣，冷淡和热情待人都使别人莫名其妙，仿佛都得一模一样的守规矩，才象本份人，其实这些都不过只是些应酬罢了，但又偏偏少不了它。</p>

<p>毕竟有很多事情都不这么浪漫，我们必须上学、迟到、早退、放学、旷课听课、睡觉、吃饭、上厕所，高考前，他忽然想起什么似的说：“我真令自己意外，这种生活我又过了三年。”他说得很吃惊。我们都厌恶但已经习惯，觉得这种生活还是挺轻松，不愿意再变换，但很多事情都不得不发生的。有的时候所谓选择就是放弃自己内心的幻想，去适合这个世界的口味。</p>

<p>他说很骇人听闻，我们一天天的选择，一天天的放弃，直到临死，方才明白自己的一生都是按照别人的意愿而活着，而所谓工作愉快的人乃是不得不去喜爱工作。</p>

<p>代尔·卡内基的书他从头到尾看了好几遍，从此每次看到别人看这本书就说句一个人不得不去迎合别人是件可悲的事，而这种方法如此的成功则是可怕的事。</p>

<p>我觉得这无所谓，我各自活各自的，他说这倒有点象他的话，其实他又未必对这些事如此担虑，他只是喜欢这样的说话。</p>

<p>这天，我一个人呆在自己的小屋里，听听录音机，吸着仅存的一支香烟，美美躺在沙发上，喧嚣的音乐声中，有种美丽的恍惚感。他推门进来时，我正巧把烟蒂灭掉，我立刻站起来，拿了二块钱，头也没回走出去，买了包烟回来时，他正随着节奏把音量加到最大，摇摆着身体。</p>

<p>我拍了拍他的肩膀，互相注视了一会，微微一笑，好久不见，我来过几趟的，你都不在，啊哈，我出去做生意去了，他认真看了我一眼，摆摆地摊，卖点内衣内裤胸罩之类，他笑了，笑得很天真。他忽然走到屋角，那儿插着几支栀子花。</p>

<p>挺香，是的。</p>

<p>她是个挺有趣的女孩子，你不觉得，哪里，合作愉快，跟她在一起我很轻松，他闻了闻栀子花，在冬天，他每天带点梅花给她，有时一朵，有时一枝，夏季，他天天给她枝栀子花，她总笑笑，挺香，然后开始吹牛，和他一起陪女孩子总是挺好玩，似乎也只有这时，他笑得有点天真。</p>

<p>我相信全世界的人都认为我在对她献殷勤，其实，这是表示礼貌，漂亮的女孩子应该得到点花，况且她不象那些人样假正经。</p>

<p>我笑了笑，当然有时候笑也并非出自好笑。</p>

<p>“其实。”他说：“我挺喜欢她。”我这时有点吃惊，认真看了看他，他说得很慢，深怕我没听清楚，“尽管我曾对自己说，曾对……不过，我只是喜欢她。我想起曾经有人说过，你真分得那么清楚吗，这是个漂亮的女孩子说的，眼睛望着我，那当时的神情，我至今迟疑。”</p>

<p>我明白他在说谁，他俩曾经很好，但她离开了他，原因众所周知，那时他俩都太软弱，对这种事我也无法帮忙。</p>

<p>如果我们这么软弱，那么年轻人的生气何在？</p>

<p>日子过得久了，的确有很多东西无法分清楚，比方什么时候该认真，什么时候不该认真，这就很莫名其妙。</p>

<p>他吐吐舌头，做个鬼脸，然后换了盘磁带，冲了点浓茶，开始吃剩下的半包烟。</p>

<p>录音机里有个稚声稚气的声音——过去的时光我们曾追寻，而今天那如烟的过去再无踪影，你美丽的长发似旧，你的眼已开始迟疑。</p>

<p>他笑了笑表示没有什么事好笑，我接着笑了笑表示无所谓。然后他要走了，这时开始下雨，他说他想淋点雨，他现在身体好多了，需要淋点雨。雨下得很朦胧，烟雨蒙蒙，挺有意境，他说他喜欢这样的天气，然后就走了。</p>

<p>我倚在门边看了看雨，毕竟，这座城市并非一年到头都这么温柔。</p>

<p>我一个人在热闹大街上逛，磁带店开始廉价贩卖爱情，小摊充斥着哲学书，另一半是各种小报和杂志，街角一个半老头子脖子挂着项链，手中抱着一大堆粉饼盒和变色口红，很多俏姑娘和不俏姑娘叽叽喳喳说些什么，我于是开始挑个地方摆地摊，卖点内衣内裤胸罩之类，首先是一个男人认认真真看了半天，然后抬起头认认真真看了看我，最后叫我交钱，然后撕了片纸给我，最后又仔细看了看我卖的东西。我着实难以理解，我之所以卖这些东西就是想看看姑娘们的脸蛋，居然有个这么丑的大男人来当主顾真他妈扫兴。</p>

<p>一群女中学生叭叭喳喳走过街去，有几个挺奇怪的看着我，我摸了摸下巴，心想下次刮胡子不能刮得太干净。快收摊时候，我正在数钱，有个漂亮的女孩子走过来，准确的说是走过去了又回过来，站在我面前，“哈，要什么，内衣内裤胸罩都有。”她脸上一红，没有说话，我从伙计那儿拿个小凳子给她，她坐下来。</p>

<p>“大学生好不好玩？不好玩。那天碰见你，没打招呼真对不住。”</p>

<p>“没什么，那男孩子挺帅。”</p>

<p>“他是我哥哥，我只是不想让他知道我的朋友在专卖女人内衣。”</p>

<p>“真的没什么的。我生气了会告诉你的。”</p>

<p>“好，我走了。”</p>

<p>“哎。”我从一本书抽出一张香港影星，“这张你有没有？”她回过头看了看，笑了笑，接了过去。</p>

<p>好，伙计，收摊了。</p>

<p>于是，日子仍一天天的过去。我学会了戒烟，一直到根本没有瘾时，再拿起一只烟来享受这短暂的快乐，仿佛你已什么都无所谓，甚至这几片云烟。朋友们也开始习惯我周而复始的戒烟、抽烟。</p>

<p>那天下午实在无聊，走在大街上逛来逛去，正巧路过他家的门口，想一想居然有一二个月没见过面了，便径直走过去，他正懒懒的晒太阳，顺便拿了个小凳子给我坐下了。抽了一支烟，我回头就走了。</p>

<p>后头他对我说，其实沉默也是一种有型的东西，一群热闹人中一个沉默者以沉默为抗争。所谓有一句没有一句乃是一种无所谓的超脱。我笑了笑，正如他并不需要一个听者，我也不需要一个演讲者。这种关系是奇怪的。记得有次我突然对他说，那是个普通的下午，我们乘车回家，那是个空荡荡的车厢，售票员有点漂亮，但我不敢细细看，因为都见过无数次面了，他懒懒背靠着车门，吸着半只残烟，我有个好习惯，从不在车上吸烟，但他不管，有次，我们在街上找不到歇脚的地方，他竟然大模大样和我走进一个招待所的底层，在沙发上坐着吹牛，一面悠闲地将烟灰掸入茶几上精致的烟灰缸中。弄得守柜台的小姐莫名其妙。</p>

<p>他那天说的是，我们是好朋友了的，我觉得我能理解你，你也觉得你能理解我，但实际上我们并不能互相理解对方所做的事所说的话，但我们仍是好朋友。他随手扔掉烟蒂，手掌压在我肩上，头点了一下，没有说话，当时我不自觉地笑了一下，现在想起来仍是不明白，为什么那天他突然说这种话。</p>

<p>他的朋友和我的朋友都觉得奇怪，为什么我们会作为好朋友，我们自己也奇怪。我们都有不少的缺点，但我们却互相谅解了，因为我们知道为什么会这样。</p>

<h2 id="下篇">下篇</h2>

<blockquote>
  <p>我们之间的某些故事某些情节发生的以及未发生的</p>
</blockquote>

<h3 id="故事">故事</h3>

<p>随随便便的坐下来，在那沾满灰尘的屋檐下，看着你洁白的衣衫粘上了灰尘，我多少有点感动，我说，下雨了，你眨了眨眼睛，会停的，嗯。</p>

<p>我站起来，已不习惯和你靠得那么近，走了几步，在稀疏的雨点里，点燃只烟，模模糊糊看着你。</p>

<p>多年以前，我就这样看着你，歪歪斜斜在操场边，看着你掷着飞盘，那是冬天的好天气，太阳有点暖意，不太大，给人大病初愈的感觉，我记不起了爱不爱你以及你爱不爱我，只是看着你那模糊的影子，我并不想参加，让飞盘在我们的眼睛与眉毛之间飞来飞去，我只是喜欢就这样看着你。</p>

<p>你站起来，或者说准备站起来，我伸手给你，你摇摇头，有些费力地站起来，当你背向我时，小腿上有压红的痕迹，我真想就这样抱住你，而你回头，那忧郁的眼神使人黯淡。</p>

<p>常常察觉你默然的目光，而我只是扭开头，说几句闲话，在你回头那一霎，我的目光却停留在你的发梢上。一切过去，我也只有摇头，今天面对你迟疑的眼神，我也只有摇头。</p>

<p>长长的路，天黑黑的，与你并肩而行，我无话，暗地希望这条路更长更长，而转眼是路口，你回首眸子的亮光。</p>

<p>面对你，往往无话可说，多少日子已经过去，我学会在这时沉默，而嘻笑怒骂，开些不敢开的玩笑，仿佛日子永远轻松如故，独自坐在桌旁，望着黑黑天空，这时的你仿佛比白日更近。</p>

<p>刚回过头，迎着你的目光，微微点个头，你很难察觉的笑了一下，我走了出来，过了一会，你出来了，看见我，很自然的嗯了一声，我觉得奇怪，还是笑了一下，因为我的确在等你。</p>

<p>“怎么样？”“上线。”这种对话更奇怪，高考一过，什么都变了，我不知道为什么，或许很幼稚，我只是说，我想做生意，并不想要太多的钱，只是够用，做小的就行，希望有个家，家中有个你，你笑着问我，你不是一直想流浪吗，怎么想个家，我不会跟着你到处东奔西跑的，我淡淡说，那时还没有你，我望着你，没再说话，其实，有时很好笑的话过一阵也会令人想笑。</p>

<p>你对我说“我知道我不会上的”。我默然，有空吗，没什么的，我们走吧，许久不曾听说我们，很亲切，也很陌生。走过走廊，碰见几个同学，点过头就过去，她们并不奇怪，只是我觉得奇怪，难道我和你走在一起很自然的事吗？问你，你说无所谓，很大套的口气。</p>

<p>天上有稀疏的雨点，树很优美地淋着雨，你和我是一种很煞风景的点缀，坐是一家农户的坝子里，沉默很久，说着一些话，从前万般沉重，今天说出来象风吹得走的一点尘沙，主妇开始扫地，雨刚停，我站起来，牵你起来，她很好心地说，没什么，不会扫着你们的，你们，我有点心酸，或许有个过路人看见我们，会有些羡慕，正如我看见一对痴迷的情侣，而现在，我无话可说。</p>

<p>无聊抚摸着几颗棋子，暗暗有了些甜意，我不知道在什么时候，已经觉得和你如此亲切。有种感觉，我不用抬头，就知道你已经来了，那个位子，你不在的时候，我不会去坐，你的出现，在无言的气氛中，那些默契仿佛是一种心情的悄然生长。</p>

<p>现在窗外是很好的天气，小鸟叽叽喳喳，头昏昏地起来后，恍恍惚惚很多事情模糊地在脑中迟滞地流着，很多话突然在脑中映现出来，仿佛有种感觉，你在我的身边，但我不敢扭头去看，毕竟我知道，很多时候都是这样。</p>

<p>我已经记不得未见你之前的事，而和我在一起的岁月与现在也仿佛是两个世界，那种感觉只是偶尔闪过，一回头，已经难以找寻。</p>

<p>轻松地走到路上，午后的阳光温柔，体贴，仿佛是个好兆头，我暗自觉得，在这样的天气，我不应该与你相见。或许，只有秋雨绵绵时候，我们反而一起嘻笑，而转面便是低声哭泣。</p>

<p>路不太短，车也不快，车厢有几个空位子，人们昏昏欲睡，我懒洋洋地扫了一眼，半闭着眼睛看着窗外。有时心情平静得难以置信，插着手，仿佛无忧无虑地享受。</p>

<p>此时，唯一的愿望是下雨，但我知道那不可能，所以我也没有继续考虑，很懒散地穿过人群，靠在你家门的旁边，开始敲门，声音很温柔，这一刻，似乎觉得一切都无所谓。</p>

<p>然后我知道，你不在，没有人，但我继续敲，声音很轻，我觉得，你完全应该不在，因为这种天气。</p>

<p>这是一场雨，不大不小的雨，刚刚才下，也就是走在半路上的时候，应该承认，下雨是一种很好的季节。</p>

<p>人很多，当我从人群中回过头来时，你正在我后面，望着我，我停下步子，站在那儿，你径直走了过去，我没有说话，只是从包里掏出一只皱巴巴的烟，点着了，过了一会，燃完了，又过了一会，你过来了。</p>

<p>雨点一点接着一点，打在青青的石板上，很舒服，下雨的空气让人觉得很美好，竹林子里沙沙的声音，很凄凉，因为这是天阴沉沉的。</p>

<p>我没有说话，也没有抬头，你很明显走到我面前来了，我看见你白色的裙子很呆滞地站着，我这人一向很蠢，以为找不到话时就不说话，有些东西看不得就不看，所以我不抬头，裙边转动了一下，迈出动一步，又回过来。这时没有风，裙边很呆地站在面前一会，过了不久，很果断地走出去，很快，但我还是抬起头来，只有你的背影，很匆促地消失了。</p>

<p>雨忽然又小了一些，转转弯，走过熟悉的梯坎，我站在门边，很木的样子，你打开了门，笑得很天真，很灿烂，说实话，我一直不知道你笑的时候也是很动人的，很动人的东西往往使人改变了原来的意图，于是，我转身走了。</p>

<p>你没有说话，很呆，我也很呆，未曾回头地走了。</p>

<p>这时的雨下得很好，我很担心桌子坐了二个人会不会垮，当然，我并不是埋怨你很重。你笑了笑，说，其实笑本来就没有什么，难道我看见一个人就哭丧着一张脸，以后你每天回来我就一点也不笑，你怕不怕。</p>

<p>很无聊的事情，真的很无聊，每天都不说话，只是远远偷偷看上一眼，回到家中，也只是望着漆黑的天空发呆。</p>

<p>特沉默，很久很久都没有说话。其实，我这人心情很好的时候就不说话。</p>

<p>你笑了笑，本来有些时候你不应该笑的。第一次我对你说我爱你，你只是微笑，我满以为你会大吃一惊，结果只是让自己大吃一惊，静静夜里暗暗回忆过去的话语，每次总是有无数早已淡忘的话重新出现，那么多，连我自己都不知道我究竟记得多少，每次问你，你总是笑着说，当然记得，你的模样使人怀疑。</p>

<p>人生有很多时候是迎面而过，转眼已不识，我从来没有注意过你，连我自己都怀疑，假如不是我当时极度空虚，我能否爱上你，你能否爱上我。你摇了摇头，含义模糊，一个字，缘。</p>

<p>我觉得很好笑，有些时候本来就好笑。那天上课，我一直不曾说话，你问我为什么，我不回答，只是专心致志地一个人打牌，一只手把所有的牌都搅乱了，我只是小心把牌重新洗好，然后接着打牌。你问我为什么不象从前一样生气并且打她的手呢？我这个人心情坏时脾气特别好，你叹气，沉默良久，我答应你，我没有说话，也没有停止打牌，只是，突然觉得心里很多东西被一句话搅得乱七八糟。</p>

<p>很早的时候，你把手放在抽屉上，不停在说些什么，我当时心情很好，望着窗外飞过的麻雀，然后你不停地问我什么，我没有回答，只是将手轻轻压在你手上，叫你别再问了。但你的手叫惊，猛地弹起来，我扭过手惊异地望着你，你默默将手放回原处，我回过头，轻轻将我的手抽回来，从你的手上。</p>

<p>过去很久，有些永远疑惑的问题现在再也不需要答案，你对摇摇头，含义模糊。</p>

<p>漫长的岁月，磨尽了锐气，当我再一次有勇气面对你的双眼，你也不再逃避。</p>

<p>眼紧紧凝视着眼，比过去任何时候都还热切的心，你的眼里并没有答案，我只是从你的眼中看到自己的眼神。</p>

<p>我什么都不想说，长长的青石铺成的路面，只是听见我们的脚步声，这一切也就够了，除此之外，身后之事已满不在乎，这一刻却突然盼望 你入怀。我停住脚步，你很淡然，很诱人的模样，我却没有移动脚步。</p>

<h3 id="写给你的关于爱情的故事-恋的冥想">写给你的关于爱情的故事：● 恋的冥想</h3>

<h3 id="之一">之一</h3>

<p>那是个很稀疏平常的故事，适合女孩子听的故事，成人觉得很多事没有意思，比如这个故事。</p>

<p>有天有个女孩子听到有个男孩子说喜欢她，那天天气暖暖的，早春的阳光暖暖的，早春的阳光令人觉得世界很美好，但她疑惑不解。</p>

<p>错过季节的话，错过雨的好天气，然后她想起那男孩子望着她时的眼神，当她抬起头迎着他的目光时，他低下了头。</p>

<p>她当时不明白，她始终不明白，她从来不明白。</p>

<p>当他握住她的手时，她才觉察一切都已迫在眉睫，她吃惊地缩回手，在耳红之际，她突然后悔，将手挪了挪，但不敢握他的手。</p>

<p>多年后的一个下午，她遇了他，走在人挤之处，他随意拉了一下她的手，她早已淡忘一切，甚至他，在这时却忽然脸红，使他疑惑不解。</p>

<p>那时他懒散的回过头，心不在焉地望着她，她忽然受不了，但她忍住了，很多事情都是这样的。</p>

<p>就在大家都无所谓时，就在风中有树叶的路上，她看见他和一个女孩子走在风中，他和她还招了招手，在风中。后来，一路上她觉得走得很轻松，她觉得很高兴，为他，于是微笑。</p>

<p>晚上，并没有下雨，风中依旧有叶子的声音，子夜她醒来，灯光很昏，天花板很近很温暖，她怔怔地说不出话，她忽然想哭，但仍然哭不出来，很多年以来她已不习惯在有的时候流泪。</p>

<p>年轻的他那时很温柔，默默握着她的手，但走的时候一直未曾回头，她一直以为自己忍受不了这个时刻，但那天，她觉得很平常，很轻松。</p>

<p>但太轻松了也不好，她真后悔当时不痛痛快快哭一场，轻松之后的滋味如蚕，时时咬着，从未放过。</p>

<p>也就是那个平静温暖的下午，他望着她的眼，她默默低下头，耳畔他说，我从来不后悔，她心里想，永不后悔。</p>

<h3 id="之二">之二</h3>

<p>他没有说话。</p>

<p>她觉得他在望着她，但似乎又没有，他站在她身边，象很熟的朋友，但他没有说话。</p>

<p>他忽然觉得有种感觉，仿佛有种气氛把他和她连接起来，那是沉默的时候特有的气氛。</p>

<p>他忽然感到自己爱上了她，比初恋还初恋，每念到此，不免自嘲般笑了一下。</p>

<p>但事实就是这样，她也有些好笑，都不孩子了，仍这么天真。</p>

<p>他什么都记不住，记不住她的话，记不住她的生日，记不清她的容貌，终究有个影子，每次有这种感觉时，她就出现在他面前，但他只是淡淡一笑，并不言语。</p>

<p>当她看着他，他仍象从前一样心不在焉，她实在不明白为什么他会喜欢她，当她回忆起他偶尔的目光，平时对她的冷淡，却仍然不明白。</p>

<p>她现在觉得那时他和她好相像，那种举止，说话的口吻，但毕竟不一样，她明白他很多，但他从来不了解她。</p>

<p>或许有时候人自己都搞不明白自己究竟是不是自己，仿佛有时候演戏给自己看。</p>

<p>但那时他不相信，她也不相信。</p>

<h3 id="之三">之三</h3>

<p>有一天下着雨，他在雨中走着，有个女孩子走过来，他没在意，当他回首望见她的背影，他才觉得他仿佛找她找了好多好多年，但此时此刻，他再无力坚持，觉着茫然，仿佛雷轰一般。</p>

<h3 id="之四">之四</h3>

<p>已经不是很漫长的日子了，平淡的岁月，生活着，很多事已淡忘，如风中的残叶。</p>

<p>慢慢，他感觉到过去的伤疤都已愈合，因此，他发现他怀念着她。他学会了安静地呆着，仅仅想着些断续的字句。每句话，每片目光，开始引发他残缺的记忆，一天又一天，他自己都不明白究竟有多少事他记忆之中。</p>

<p>过了很久，过了很久，他终于发现他已爱上了她，比所有的以前更多、更深，但他已经忘记了很多的东西，她的容貌，她的生日甚至她的名字。</p>

<p>他准备开始在人海中漫长的寻找，他设想他会去流浪在很多城市里，会在很偶然的机会见着她，他一边想着，一边拨着电话，然而，仅仅一个电话，他就找到了她，她就在对面的那幢楼里。</p>

<p>他不记得那一段路是怎样走过去的，他不记得他想了些什么，就那几分钟，他仿佛觉得一生的路那么长，但他已忘记，他唯一能记起的是她站在门边，很亲昵地请他进去，满面笑容，他终于受不了，转身，掩面而泣。</p>

<p>“生活总是很平淡的，有些人觉得粗茶淡饭的日子很舒服，毕竟，大家都这么过，当发现有人完全是另外一种活法，仿佛是另外一个世界，有人羡慕，并且受不了。其实，也有很多人不知道另一个世界的存在，它并不是一般人所想象的那种存在，即使知道，也不关心，因为不知道有一种存在的方式。但是，有很多人，为这个世界而活着。”</p>

<p>你微笑了一下，就象男人相信自己的运气，你从来只相信自己的直觉。</p>

<p>毕竟活得很无聊，有这样的时刻在一起，随便变变也是很快活。当一看到你时，我就不禁想起一些问题，也许有时明白就是这样的一种情形，直到我们明白我们都是一样活着，为一样的问题而烦闷。</p>

<p>那天我正在书店看书，有本很舒服的素描集，不过要10元，而身上也只有这10元了，并且，没有一支烟，我很为难，毕竟，一个人，有烟是个很好的伙伴。在书店碰见你很意外，于是我暂放弃这个为难的选择，然后我问你，这个问题该怎么办？一包烟要多少钱呢？什么？我正看着你的头发发神，一块就成，你笑了笑，于是我买了那本书，你也买了包烟并且用了二块钱，我说，不如买两包，因为我明天也没有烟钱了，你挺好笑似的笑了笑。</p>

<p>到我那间很小的房间里，请你喝咖啡，我说我熬咖啡还成，两人挤在小小的厨房里时，我们都想有一天我们有这么小的厨房多好。</p>

<p>你懒洋洋枕在手臂上我用手指细细地拴着你的头发，你忽然很吃惊地问，为什么我们都那么傻呢？我说其实我们也可以永远在一起，只是将来有一天说不定有谁会后悔。然后你说你很傻，坏了一中午的情绪，然后打开门走了。</p>

<p>你走了我并不觉得什么，当一支烟抽完过后我忽然觉得好寂寞，于是抽了第二支烟。</p>

<p>有个这样小房间真正的好，天花板很低很亲切，收录机音响效果也不错。</p>

<p>我说这些戏也许都太认真了些，对他说过，对你说过，他们不相信，说实话，太认真也就是太浪漫了，并且太无聊，我说我不相信什么，反正一种米养百种人，你愿意怎样就怎样好了。</p>

<p>有时候疲惫了，不愿意再编些故事，想平淡地活下去，眼里真实有些茫然，那么孤独，那么迟疑，我不忍正视，但事实是，我们正顺着故事走着，沿着情节逆流而上，摸索着过去曾抚摸的石头，那熟悉的感情和疼痛一切从心底升起，使你难以言语。</p>

<p>常常，觉察到心底那一团东西，温暖，潮湿，仿佛浪迹天涯之后，那仍会是我唯一的归宿，当我静时，我会知道我会有个温暖的地方，使人不再觉着茫然无措。</p>

<p>风吹得很静，火焰在恍惚地飘动，你的面容，很模糊出现。</p>

<p>考试之后，是个很漫长的暑假。静静的呆着，炎热的夏季里并没有让人有丝毫热烈的感觉。想起你，很平静，也很吃惊。为考试，仿佛失掉很多东西，甚至考试本身，我不明白自己身在何处。</p>

<p>就象很多年以前我抬起头问你时，你转过视线，就象多年以前，我看着你消失的身影。</p>

<p>你现在站在我的面前，你说有很多事情都是这样的，本来，我强作轻松笑了笑，的确需要有很大的勇气，不过这年头谁也没有必要扮演谁，我只依然记得那种感觉，有很多东西都已忘却，毕竟，很多事情仅仅是重复，重复在你的眼睛里。</p>

<p>依然是平淡的岁月，我学会一个人默默抽烟，不需要任何人，我自己也不明白，恐怕热闹更会令人伤心。心中的寂寞也是很多年来的空白了，偶尔来个朋友，就象没有来一样。</p>

<p>暗暗的想你，在静悄悄的角落里，在平淡无奇的岁月背后，褪色，很多东西，包括你，而我仍习惯在傍晚看着天黑下来，就象那爱情正慢慢流淌出来，在某个地方，成河或者成雨，或许是云。</p>

<p>而我不知道。</p>

<p>而你不知道。</p>

<p>但是我相信，</p>

<p>并且我也相信你也相信。</p>

<p>1989年3月22日晚完稿</p>

<h3 id="跋">跋</h3>

<p>这篇小说很奇怪，但恐怕是我最喜欢的。</p>

<p>小说中记叙的是一个大男孩和另一个大男孩之间的友谊和一个男孩子和一个女孩子之间的朦胧的恋情。</p>

<p>结构并不太好，我希望，仅仅是情绪，把每一个字都连结起来，也只能是情绪，才能把这些散乱的文字像泥土一样渐渐地溶在一起。</p>

<p>在上篇中，是以一个朋友的身份在谈论着主角，而下篇则是主角想象着自己面对一个女孩子而说的话，也可以看成是一封长长的信。</p>

<p>（这个小说比其它几篇六的故事稍早，不过也可以看着是六的故事之一。）</p>

<p>这就是我在对高中生活的情感方面的记述。</p>

<blockquote>
  <p>“我们之间的某些故事某些情节
发生的以及未发生的”</p>
</blockquote>

<p>一九九四年九月二十二日</p>]]></content><author><name>阿元</name></author><category term="小说" /><summary type="html"><![CDATA[朋友，天堂好吗？我们在这里都是你说的故事吗？]]></summary></entry><entry><title type="html">第一个故事</title><link href="https://ayuan2025.github.io/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/the-first-story/" rel="alternate" type="text/html" title="第一个故事" /><published>2025-11-16T02:00:00+00:00</published><updated>2025-11-16T02:00:00+00:00</updated><id>https://ayuan2025.github.io/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/the-first-story</id><content type="html" xml:base="https://ayuan2025.github.io/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/the-first-story/"><![CDATA[<p>《第一个故事》</p>

<p>   这世上会有爱情的
   即使我从未拥有
                  ——题词</p>

<p>一</p>

<p>  当然世界并不是从遇见你之后才开始的，就如同说话并不是从有了交谈过后才开始的，每天早上对于我来说就是漱口、洗脸上厕所并３分钟之内吃早饭并走到教室去的路。</p>

<p>  有些时候不需要敏感是因为一直在敏感的话有时就不会敏感，所以每天晚上得去跑得精疲力尽就是怕会睡在床上太辛苦了。于是你很默然或是尴尬，当然我并不是说你天天晚上跑步的原因，我仅仅是说我自已，我不习惯谈论别人。</p>

<p>  关于女人的问题是一个无法不谈同时也是无法谈的问题,我们就会装着对待一位淑女一样的待你，彬彬有礼，温文尔雅，避免涉及一些事，就好像有的时候需要心照不宣，仿佛我们刚刚从月亮上下来，因为那时候你承认或者你不承认都是显得很虚伪。</p>

<p>  校园里每天晚上都是情人们走在一起，嘤嘤细诉，时而望着天上的星星发誓，再之后，很神圣讨论爱情问题，他们喜欢很文雅的名字，或者装得很洒脱，用什么爱情游戏之类。</p>

<p>  而总是有些规规矩矩的男生和女生在贴面舞会上进行一些很规范化的动作，曲终人散，很默契或者很认真地说谢谢，那女孩说不用谢，就像床上完事之后有人总是说谢谢，或者不用谢，显得很有礼貌。</p>

<p>  当然我并不是就敢说瞧不起这样的人，在没人陪的周末大多数人都不得不去跳舞，他们管它叫“做操”，后来总是在云淡风轻的时候挽着女友去散会步，必要时在路上走一下，偶尔在一间黑屋子的贴面舞会上发觉对方正在和一个陌生男人偎依在一起就只好装着没看见。然后在例行的散步中显得很潇洒并且很有些飘飘欲仙、不食人间烟火的样子。而更为重要的是我们都学会在可以不说话时尽量不说，学会轻微的叹气，作忧伤状之类，这往往比画一下眉毛更有吸引力。</p>

<p>  于是，日子继续下去我从来不烦，并且从来都很充实。</p>

<p>  这种平静，对我来说有些世外桃源的日子是直到有天有位小姐找上门来才打破，她站在我的寝室门口对我说：</p>

<p>  “找你有事，到外面去一下，好吗？”</p>

<p>  这是位很漂亮，而且据说很风流的小姐，所以我把枕头下的一大串钥匙带在身上，一路上她都在和我鬼扯，我一边用手暗暗把钥匙上的一把水果刀取下来，放在裤兜里，一边想我究竟在哪个地方很罪了她，是不是我和她寝室里那个大脑袋女孩吹牛时骂到了她。</p>

<p>  这时，她指着一个很幽暗的林子说那儿挺安静，而且没得蚊子，我想了一下好像是不会有蚊子，现在吃人血的蚊子不被毒死才怪，于是我一步一步的走进去，手里把刀打开了。</p>

<p>  有块青石，我们并排坐下来，她突然变得很安静，一句话都不说了，我看了看她的表情，觉得好像不会有事的，我才把兜里的刀放下，拿出手来，点燃一支烟，抽了一口后，觉得更莫名其妙了，但我也学着她不说话。</p>

<p>  看来她是忍不住了才终于说了一句话，但这句话真的有点吓人，她说的是：</p>

<p>  “我挺喜欢你！”</p>

<p>  同时把眼睛眨了眨，一字一句的，我微微笑了一下，很认真地看着她，含情脉脉。所以说再聪明谨慎的人这时也不免得意，就是那一丝得意的神色一闪即逝，但我看得很清楚，我突然扔掉了烟头，把她的头抱过来，亲得她喘不过气来，直到她反应过来，轻轻地推开，当然与其说是推开，不如说我顺势放开了她，这时她就有丝莫名其妙，不过还是很温柔地说了一句，“你也太鲁莽了。”</p>

<p>  我终于忍不住了，在旁边哈哈大笑起来，她装出恍然大悟的样子说：“得，我早就知道你挺成的，不过，真的，帮我个忙”。我没笑了，觉得这年头有些人无聊得有趣。</p>

<p>  “这样的，这儿的小男生很讨嫌，你跟他看过一场电影，他都以为你要嫁给他，老实说，就是我没钱买电影票而已。”她叹了一口气又说，“你不知道他们一天到晚缠得好紧，我快连上厕所都没时间了”。</p>

<p>  我揣了烟，准备走人，她拉住了我问，“怎么了？”</p>

<p>  “我很久都没打架了。”</p>

<p>  “哦。”她放开手，在背后说：“所以每个人都有自以为是的时候。”</p>

<p>  “哦。”我没有回头。</p>

<p>  “其实我并不是让你去打架。”</p>

<p>  “哦，我不打架还会干什么，抽烟？”</p>

<p>  “对，就是抽烟，还有你会不会亲嘴，会不会搂女人的腰？”</p>

<p>  “会呀，我就只会这些。”于是我回过头去。</p>

<p>  她笑吟吟地看着我，这时我发现她很漂亮，的确很漂亮。</p>

<p>  “这就行了。”</p>

<p>  老板娘接过她给的钞票，很客气地说。</p>

<p>  然后递出了一包红塔山，和老板娘又闲扯淡了二句，我就搂着她走了，因为我这个人不是很喜欢说废话。</p>

<p>  她手指熟练地开了封，弹出两支，我给她点上了火，然后抽烟。</p>

<p>  “其实我这个人不喜欢抽烟，主要是怕牙齿黑了。</p>

<p>  我明白她是找点话来说，但我懒得说话。</p>

<p>  搂着她的腰，慢慢逛，有很多人看见，总是十个人有九个很讷闷地看着。十个里那一个不讷闷的，便是恶狠狠地瞪着我，我便装着没看见，心里点着人数，手里便狠狠地捏她一下，她肯定很痛，但脸上的表情却加倍的温柔，更靠近我的肩上。</p>

<p>  哦，他们都装出恍然大悟的样子，开始吹嘘我平日的种种光荣事迹，这位大嫂便很有点害羞似的靠在我的怀里。</p>

<p>  然后我发现他们悄悄地将兜里的铁尺、刀子放回原处。</p>

<p>  “我们已经在学校里搜了一圈，就是没见个人影，还准备到外面的林子里去，你就回来了。”在她走了以后弟兄才对我说。</p>

<p>  我笑了一笑，有事我一个人也应付得了。我又有点奇怪，你们怎么认为会有事呢？角落里有个女孩子轻声地说：“我一直在这儿，你来拿钥匙的时候似乎还想将床下的铁尺也抽出来。”的确，我当时有点想将铁尺带在身上，毕竟我一个人，有东西会好一点，但我觉得还是有点小题大作，一把小刀子就足够了。</p>

<p>  那女孩子又接着说：“所以我就问他们，那个骚货跟你有没有往来，他们都很莫名其妙，我就说给他们听了。”</p>

<p>  然后她放下了手中的书，《天涯明月刀》，古龙的书总是莫名堂地推理，比如杀人的刀就是好刀。</p>

<p>  她咧嘴笑了一下，到对面寝室去打麻将时，没头没脑地说了一句，“不过，我还是想错了。”</p>

<p>二</p>

<p>  我只在烟头间进进出出，很冷眼地看着楼下转拐的一对对男女，今天周未，到处是舞会，回过头躺在床上，听着磁带，她敲了敲门，就走了进来，好像准备去跳舞。</p>

<p>  “你自己去吧，今天生意做不成了。”我头也没抬的说。</p>

<p>  她嘟咙着说了句死皮赖脸的，也不知道是在说谁，然后就坐在床沿边，修长的腿一晃一晃了，我压根没听懂她说了什么，只是继续听磁带。然后她靠过来，轻轻到下了我的烟，抽了几口，我继续听磁带，粤语的，一点也不懂，她扔掉烟头，凑过来说，“亲我一下。”我苦笑了一下说，这儿又没有小男生，闹什么，她不说话，就看着我，磁带完了，我换面继续听，第一首歌，才开始，她一下关了录音机，我看着她，又打开了录音机，她突然站起来，我以为她走了，把头往里一侧，走在半梦半醒之间，结果没有关门的声音，录音机已不响了，她拔掉了插头，很僵硬地站在那儿，我真恨不得把她一脚踢出去，但我还是躺在床上，装着睡觉。</p>

<p>  “除了做给别人看，你真的不想亲我一下，老实对你说多少男孩子拉我一下手都激动得不得了。”</p>

<p>  我笑起来，连连说：“那是，那是。”但她一直僵硬的站在那儿，我就没笑了，拿出烟来，点燃最后一支，把烟盒“叭”地拍破了，扔出了窗外，她不出声地走了。</p>

<p>  这年头真邪门，就像抓着了个妓女一检查居然是处女，可能只有这个地方才有，烟抽完了，我灌了一大口茶，还是差点什么，便爬起来，到处找烟，偏偏一支也没有，还好，凑了半天，有了买包烟的钱，我把脚放进拖鞋，准备去买烟，门开了，她平静地站在门口，递给我一包烟：“我知道你每次不会只抽一支烟的，我木了一会，轻轻把搂过来，闻着她的头发，把她搂在怀里，亲了亲她的眼圈，吮吸着她的嘴，她的手缠绕着我的头，小腹紧紧地贴着我，下面冲动了起来，她的身体很烫，我的嘴唇缠绕着她的颈项，她忽然挣开了，坐在床沿上，紧紧闭着眼睛，我木了一下，伸手搂住了她，她眼睑下有亮晶晶的一滴一滴，我就没动了，胡乱撕开烟盒，抽烟，靠在桌上。</p>

<p>  记得有个哥们对我说，开烟盒时应该温柔一些，像对待初次的少女。</p>

<p>  第二天，楼梯口，她装出很浪的样子飞了个媚眼，走到我面前时，很正经的说：“我昨晚上有点发神，别怪。”我扫了她一眼，独自走了。</p>

<p>  考试总是要考疯几个人的，每年学校里都有一两个医学院的学生到了另一个精神家园，只有我们仍然惭愧地活在这个世俗的世界中。我戴上手套，在尸体里摸来摸去，却怎么也分不清那些被福尔马林泡得变了色的器官，只熏得眼泪水差得流了出来，从解剖室出来时阵阵想吐，谁叫自己当初不知为了什么，千里迢迢到这个地方来学医，懒得想，走到操场边，看着很多人踢很多足球踢得很起劲，我一屁股坐在地上，看他们把足球和灰土踢得到处都是。</p>

<p>  越到考试的时候人们也就越狂，这边点着蜡烛看着厚厚的教材，那边点蜡烛跳贴面舞，我一会看书，一会窜出去跳舞，半熟不熟的女孩子，紧紧地搂在怀里，拼命想忘记刚才记得的骨头、韧带、血管一大串，拥在一起，觉察到对方的心跳加速，很满意地将舞伴的腰缠得更紧……</p>

<p>  舞会散场时，女孩子很疲惫又心满意足地走出来，就像才吸了毒的人，我依在门口懒懒地看着，跟熟人跟个招呼，递支烟，点燃了，最后才看见她从门里面出来，我拉了一下她的手，想找她借个笔记本，她莫名其妙地打开了我的手，头也不回的走了。</p>

<p>  有个哥们看了看她，又回过头看了看我，问道：“怎么回事？”我摆了摆手，淡淡地说：“小女孩子兮兮的，妓女装不像，正经女人又做不来。”</p>

<p>  爱看古龙书的女孩子走过来，很大套地拍了拍我的肩，我看着她踮着脚尖的样子，想笑也笑不出来，听到她问：“你说什么？”</p>

<p>  “我说有Ｘ不卖像员外。”我没好气地嚷了她一句。</p>

<p>  她一点也没有不自在的意思，没头没脑地背着小说里的台词：</p>

<p>  “为什么世界上有很聪明的男人苦恼呢？是因为聪明的男人往往都喜欢聪明的女人，而聪明的女人往往又是妓女。”</p>

<p>  “神经病！”我嘟咙了一句，赶快走开，我知道我再说下去就是自讨苦吃，没有哪一个男人能说得过这个女人的。</p>

<p>三</p>

<ul>
  <li>C:\Users\liyua\ayuan2025.github.io
    <ul>
      <li>_config.yml</li>
      <li>index.html</li>
      <li>_posts
        <ul>
          <li>2025-11-16-the-first-story.md
 考试终于完了，我百无聊耐，便跑到教室去上自习，阶梯教室里空荡荡的，我拿出一大堆彩色笔，在纸上乱画，终于，我想认认真真画一幅大家都明白的画，于是我画了天安门，在下面写了一段歌词，“我爱北京天安门，天安门上太阳升，伟大领袖毛主席，领导我们向前进。”</li>
        </ul>
      </li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<p>  然后我拿给了办美术展的一个人，第二天，那位师兄很抱歉的样子对我说，不行，他们都不懂，给你这搁下来了。</p>

<p>  我没说话，蘸了一点胶水，把画贴在他们展览的玻璃窗上。</p>

<p>  第二天，有个很久没见的老同学过来找我，二话没说就叫我帮他找点避孕药，我莫名其妙地望着他，说：“我是准备开一家避孕药厂，只是现在还没开工。”他笑了笑说：“只要一点就成，是我自己用。”</p>

<p>  “喔，那好办。”我点了点头，一副很老成的样子，“只是现在不流行用这个，现在人们都用这个。”我翻开抽屉，找到了一两盒不知是谁放在这儿的避孕套，因为我这寝室的人多半都不在这儿住，所以经常有一些哥们带着他们那些自认为如花似玉的女孩子到这儿来，我也总是很知趣地说一二句话就出来玩去了，回来也就是发现抽屉里多了一两样这样那样的小盒子。</p>

<p>  同学接过我手中的避孕套，小心地收在了衣兜里。我又很担心这个老同学，因为他从前在高中里总是那样老实巴交的，“得，你到底会不会哟，要不哥们给你帮帮忙？”虽说，这些该是人类天生的本事之一，但我在临床病例也看到过这样那样的笑话，在现代文明的辉煌下，人性也许越来越被自己忽略了吧。他干咳了一声，说：“这个嘛，还是试过的，勉强还凑合吧。”</p>

<p>  于是我笑了笑，无话可说，毕竟我对这个虽知之甚多，却从未身体力行一番。</p>

<p>  到了晚上，厌烦得要命，很想出去走一走，但一个人这么走着又怕让别人看了说你有毛病，便去找了一个看上去很文静的女孩子，天快黑的时候，我衣着整齐，还用摩丝梳了梳头发，我们挽着手在校园里走了一会，她微微有点害羞，我们看着天上才升起来的金星，说了一些不着边际的废话，最后，我们像大多数在晚上出来的男女一样，坐在足球场的草坪上，轻声地唱了几首快忘记了的老歌，继续说了一些无关痛痒的话。</p>

<p>  回来的路上，她的话渐渐多了起来，讲她的哥哥怎样怎样，还不时地用来和我比一下，就你这么高，没你壮，我只得听着她细细的嗓音，必要时插几句话。</p>

<p>  分手时，她突然说了一句，我就觉得她们平时都是在说你的坏话，你明天还来吗？</p>

<p>  我随口回答：“嗯，Bye。”忽然明白她说的是什么，转过身，飞也似的逃了。</p>

<p>  世上没有不透风的墙。</p>

<p>  这是句老话。</p>

<p>  老话总是对的。</p>

<p>  于是她吟吟地看着我，你以为我不知道你昨天换了个女孩子出来逛。首先来说，别人看到了，都以为是我把你抛弃了，没人会像你那样得意地以为是你把我甩了的，这对我的名声不好，你要知道女孩子的名声是很重要的。再说，假如又有人像从前那样来闹得我烟都抽不成的话，我就会有办法对付你的，他们不一天一个来找你算账才怪，要知道，这些都是你自己造成的罗。</p>

<p>  说完，她很得意地从我桌上的烟盒里拿了支烟来叼起，自已点上了火。</p>

<p>  我一下明白了我惹了个不大不小的麻烦，他们一起来我倒不是太怕，如果一天来上一个，绝对磨得我招架不住。</p>

<p>  她的一个小男生从我们旁边走过，低着头。她立刻收拾起那张母夜叉似的凶相，甜甜的对着我笑，好像一个女中学生样。</p>

<p>  所以说她在别人面前不抽烟，不说一个脏字，笑从来不露齿，虽然她牙齿挺白挺整齐。我真想把手上这根烟头扔到她那笑得甜死人的脸上去，但我只是揽住了他的腰肢，嘻嘻哈哈地念道：</p>

<p>    落魄江湖载酒行，     楚腰纤细掌中轻。     十年一觉扬州梦，     赢得青楼薄幸名。</p>

<p>  她依然甜甜地笑着，仿佛真是青楼艳姬，我不自觉地想当风流才子了。</p>

<p>四</p>

<p>  “葡萄酒是甜甜的，葡萄酒是酸酸的，葡萄酒是红红的，所以她的眼波那么醉人。</p>

<p>  浓咖啡很苦，浓烟也苦，甚至连白兰地也苦，但它们都苦得让你试过一次一定要去试第二次，就像女人。</p>

<p>  屋内很暗，那个女孩子懒散地坐在椅上，脚上套的是一双拖鞋，声音微微嘶哑，我半闭着眼，心里很怀疑，对于她，这个世界难道真的是古龙的世界。</p>

<p>  没有人接着说话。</p>

<p>  “是吗？”细小洁白的牙齿。</p>

<p>  “这个星期我已经打过三次架了，二次我没有动手，我挨了几下就走了，有一次我打掉那个人的门牙。”</p>

<p>  “为什么？”</p>

<p>  “讨嫌！”</p>

<p>  “你真的是为了我而挨打了吗？”</p>

<p>  “街那边本来就对学校里的人不太服气，但他们也不敢和学生打群架，不过学校里也够瞧的了。”</p>

<p>  “为什么给我说这些？”</p>

<p>  她笑得很迷人的模样，我不自觉地亲了亲她的脸颊，她微微躲开，嘲讽地看着我。</p>

<p>  我觉得很无聊，就像每次情欲冲动的时候面前却仅仅有个老太婆，于是我坐下来，甚至觉得坐着都挺费劲，便躺下来，连烟也懒得抽了。</p>

<p>  “喂，跟你说呢？”</p>

<p>  “喂，你听着没有？！”</p>

<p>  我翻了翻眼睛，看见她坐在我的桌上，一副急急的样子全不像刚才那老练的模样，我咕噜了几句，重新用毯子蒙住了头。</p>

<p>  好像很黑，什么也看不见，有个女孩子手轻轻抚摸我的脸颊，不知为什么而泪流满面，细软的手……</p>

<p>  突然耳边一声喂，很响，我一下坐起来，很迟疑望着她，才从幻境中回来的我一下觉得面前这女孩很熟悉很陌生，也许我表情很怪，她很木地望着我，半天才说：“你怎么了？不如出去晒会太阳，你看，多好的太阳。”</p>

<p>  她很轻地说着，声音很低，有股好听的气味，然后我顺着她的目光，发觉太阳的确很好。不论什么时候，能晒会太阳都是好事。</p>

<p>  我便坐在山坡间的石梯子上，听着她说些乱七糟八的东西，然后她骂她从前有个同学很坏，专干坏事，我才发现她说的是我，她得意地回过头，因为我们一直是背靠着背吹牛，认认真真地说：“你应该和我伙一起，否则别人告你诱奸幼女你洗都洗不清，像我，只有别人告我勾引男人的。”</p>

<p>&amp;Gdagger;   世界依然有条不紊地进行着，或者说有条有紊地进行着，就像星期二上完解剖该吃中饭或者亲过嘴后就该上床一样，所以我学会坐在舞会的冷清角落里抽烟，这时才能专心致志听会音乐，觉得歌曲中散出的寂寞和伤感真实而不矫作，而有些女孩子很天真，至少是作天真状，坐到角落里来，完全是上了一个小当，我便先拉手，然后搂住腰，然后规规矩矩进行按摩，一般来说，她们不会说话，不会影响我听歌曲的兴致，而舞曲又开始时，多半很结巴地拉我去跳舞，我不去的话她们便加快步子离开，于是我点上一支烟暗自好笑，但是现在我无法笑了，因为身边这个女孩一直不说话也不走，并且没有挪一挪身体的意思，呼吸平稳，脉搏正常，内分泌看来也十分稳定，神经系统无亢进表现。</p>

<p>  我觉得尴尬早一点收场早一点好，便马上缩回手，假巴意思地摸了二支烟出来，递进了她一支，然后点上了火，这违背我一向的原则——在没有抽烟的兴致的时候抽烟，她点燃了烟过后就一直让它燃着，只是偶尔闻一闻烟的气味。我只好不说话，等她把所有的摆杂都做完过后，她果然回过头对我慢悠悠地对我说：</p>

<p>  “你这一套我见得多了。”</p>

<p>  我笑了一下表示认输，心里恶心得想吐，真恨不恨把她拖到地板上踏上几脚，但我没动，任由她心满意足地摇着屁股走了。</p>

<p>  然后她就走了过来，得意地望着我，我便继续微笑，手里把烟头捏烂了。所以我劝你规矩一点好，你就是不听，得，今天撞见了辣的了吧。</p>

<p>  哼，终于有人上当来了，我把她搂在怀里，挤压着她，她扭曲着，忍着痛，终于我看见她累得要死要活的了，才放开了她。</p>

<p>  我点上烟，深深吸了一口，周围的人依旧跳舞以及做着其它一些小动作，我觉得好受了多了，抽完了烟，回过头看见她仍旧蜷缩成一团，眼光里很暗淡，我不知为什么觉得又有点难受了，轻轻把她拉过来，让她坐在膝上，细细抚摸着她的头发，她任我，没有说话，眼闭着，我觉得好像很灰心似的，叹了口气，把头依在她胸前，听见她心跳的声音。</p>

<p>  走出那一排排的树，仍旧没有说话，轻轻拥抱在一起，就像初恋的情人。</p>

<p>  那天以后，我甚至觉得不敢见她，似乎她也不想见我，便有好久没有碰见过，我便和哥们一起打牌，抽烟，我们弹着烂吉它，大伙用沙哑的声音唱着走调的歌，反正所有能做的事都找来做，然后大家吹牛，我才发觉我竟隔他们有点远了，的确舍不得这班哥们，虽说平常坏你不少事，却都是些直得很，无法不交的朋友。</p>

<p>  我们便一起到公园里划船，船上装的只有十个东西，也就是十个瓶子，其中有五个瓶子是啤酒，另外五个瓶子里也是啤酒，回来的路上便装醉，跌跌撞撞走着，扯着破嗓子继续唱着歌。
<!--more--></p>

<p>五</p>

<p>  “梦是真的还是假的？”</p>

<p>  女孩子细巧的手指翻动着另一张牌。</p>

<p>  “西瓜瓤为什么是红的而冬瓜是白的？”</p>

<p>  我翻了另一张牌。</p>

<p>  “你知道这种打法叫什么？”</p>

<p>  我望着她大大的眼镜后黑黑的眼睛说：</p>

<p>  “蜜月桥牌。”</p>

<p>  她看我答得太爽快，觉着很无趣。</p>

<p>  我看她很无趣的样子，觉着很有趣。</p>

<p>  “有人为什么喜欢豆腐炒白菜？”</p>

<p>  “女孩子为什么长得甜甜的，说话酸酸的？”</p>

<p>  “你以为我知道你想惹我生气我就不生气？”</p>

<p>  我停止翻牌，那是张大将，然后抬起眼睛看她。</p>

<p>  “你以为我要生气给你看就一定要生气。”</p>

<p>  我低下头，把那张牌翻过来。</p>

<p>  这世界很奇怪当然不是说奇怪得让人感兴趣，仅仅是奇怪得让人还不想死但也无法再活下去我并不是认为写写小说之类的事很意思，说实话我讨厌小说就像讨厌一些几乎乱真的塑料花或者过于精美的盆景，我仅仅喜欢女孩子和烟，他们说这是男人的第二条和第三条命。当然，男人们确比女人死得早一些。</p>

<p>  比方说有个女孩说她很聪明，你千万不要相信但也千万不要不相信，聪明的女孩说自己聪明是很少的，但是不聪明的女孩也不会说自己聪明，你明白了我的意思没有我不知道反正我自己也没搞懂。</p>

<p>  当然人活得很苦很累苦，但有时也很甜很甜，偶尔的时候也有点酸溜溜的感觉。</p>

<p>  结构与结构我早已不在乎，我关心的是字与字之间是怎样连接起来居然让人明白了一些莫名其妙的意思。</p>

<p>  就像有些时候明明知道抽烟要致癌还不停去抽，所以</p>

<p>  我轻轻敲开她的门，在开之前我终于忍不住用拳头重重的捶了一下，然后门开了，我很心平气和地抽着包里最后一支烟。</p>

<p>  她笑了笑，作为没明白和明白之间的一种模糊的界限，头发还湿，才洗完头。</p>

<p>  有点事，出去一下行吗？</p>

<p>  嗯。</p>

<p>  路慢慢冷清了，这是条通向小树林的路，她慢慢靠过来，有些湿的头发倚在我肩上，我不自觉地笑了一下，拍了拍她的肩。“我才换的衣服，别弄脏了。”她白了我一眼说。这妞真煞风景，看见她挺胸阔步地走到我前面去了，我又笑了笑。</p>

<p>  走到快拐弯的时候，我说，我知道有个林子，很安静，有块青石而且没有蚊子，她回过头很仔细看了我两眼，我没有再说，只是向林子里走去，她这才觉得今天我有点奇怪，慢慢地跟了进来。</p>

<p>  并排坐在青石上，我一直没话，看着天越来越蓝，她偎过来，我将她的头发弄规矩了些，让她坐正，我说，我有正经话跟你说。</p>

<p>  她坐好了。</p>

<p>  我侧过头，看着她的眼，有丝迟疑却不由不主地说：</p>

<p>  我很喜欢你。</p>

<p>  她完全木了，手里玩着的树叶径直落了下去。</p>

<p>  突然，她靠了过来，搂住了我的肩，美丽的眼睛和诱人的唇凑了过来，我抱住她，紧紧吻在一起。</p>

<p>  放开手后，她带丝疑惑的眼光，嘻皮笑脸盯着我看，好像是今天第一次认识我似的。</p>

<p>  我没有抬头，我只是在这个时候开始发现这个世界对我来说还是像从前那么混乱，我好像还是那个徘徊在迷宫门口的小孩，不知道下面的门通向什么地方。</p>

<p>  一直没有谁说话，看得见四周嘈杂的人声，这一瞬间隔这儿很远很远，我记得从前有个这种感觉，是好像在等着什么，但我不知道，事实上我已经知道那扇门后面是什么，但是我必须去证实，像完成一种任务……</p>

<p>  就这样，一直到听见她哈哈大笑了，我也并未感到奇怪，她笑够之后，走到我的面前，认认真真地看了我一会，然后有些费解地说，真喜，你怎么说得跟真的一样？说完，她又笑了起来。</p>

<p>  我觉得这种情况下本来应该陪着笑一下，用不着很多，一二个微笑也就够了，但我所做的只是仅仅点燃了手上的烟，独自走远。</p>

<p>                    完稿于89年7月30日</p>]]></content><author><name>阿元</name></author><category term="小说" /><summary type="html"><![CDATA[《第一个故事》]]></summary></entry><entry><title type="html">一键智能批量重命名美剧字幕</title><link href="https://ayuan2025.github.io/it/e3-80-90-e7-94-9f-e4-ba-a7-e5-8a-9b-e3-80-91total-commander-powershell-ef-bc-9a-e4-b8-80-e9-94-ae-e6-99-ba-e8-83-bd-e6-89-b9-e9-87-8f-e9-87-8d-e5-91-bd-e5-90-8d-e7-be-8e-e5-89-a7-e5-ad-97-e5-b9-95/" rel="alternate" type="text/html" title="一键智能批量重命名美剧字幕" /><published>2025-11-13T23:07:52+00:00</published><updated>2025-11-13T23:07:52+00:00</updated><id>https://ayuan2025.github.io/it/%E3%80%90%E7%94%9F%E4%BA%A7%E5%8A%9B%E3%80%91total-commander-powershell%EF%BC%9A%E4%B8%80%E9%94%AE%E6%99%BA%E8%83%BD%E6%89%B9%E9%87%8F%E9%87%8D%E5%91%BD%E5%90%8D%E7%BE%8E%E5%89%A7%E5%AD%97%E5%B9%95</id><content type="html" xml:base="https://ayuan2025.github.io/it/e3-80-90-e7-94-9f-e4-ba-a7-e5-8a-9b-e3-80-91total-commander-powershell-ef-bc-9a-e4-b8-80-e9-94-ae-e6-99-ba-e8-83-bd-e6-89-b9-e9-87-8f-e9-87-8d-e5-91-bd-e5-90-8d-e7-be-8e-e5-89-a7-e5-ad-97-e5-b9-95/"><![CDATA[<h2 id="背景痛点">背景痛点</h2>

<p>作为美剧爱好者和 Total Commander (TC) 的重度用户，我经常遇到这样的情况： 下载了一整季的美剧（比如《猎魔人》），视频文件名是规范的 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">S04E01</code> 格式，但下载的字幕文件通常名字乱七八糟，或者带有各种后缀。</p>

<p>如果直接按列表顺序批量重命名，一旦视频和字幕的排序不一致（比如一个按时间排，一个按名字排），就会导致<strong>字幕张冠李戴</strong> 。</p>

<p>我需要的是一个<strong>智能方案</strong> ：</p>

<ol>
  <li><strong>正则匹配</strong> ：自动识别视频和字幕中的 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">SxxExx</code>（季数+集数）编号进行匹配，而不是傻傻地按顺序改名。</li>
  <li><strong>一键操作</strong> ：在 TC 里点击一个按钮瞬间完成。</li>
  <li><strong>支持 NAS</strong> ：必须能直接在网络共享路径（SMB/UNC路径）下工作，不需要映射盘符。</li>
</ol>

<p>经过反复调试（踩了不少坑），终于用 PowerShell 完美解决了这个问题。</p>

<h2 id="解决方案smartrenameps1-脚本">解决方案：SmartRename.ps1 脚本</h2>

<p>这个脚本会自动扫描当前目录下的视频和字幕，提取 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">SxxExx</code> 进行配对，并将字幕重命名为与视频同名（保留字幕后缀）。</p>

<h3 id="1-创建脚本">1. 创建脚本</h3>

<p>在你的电脑任意位置（例如 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">D:\Tools\Scripts\</code>）新建一个文本文件，重命名为 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">SmartRename.ps1</code>，复制以下代码：</p>

<div class="language-powershell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="kr">param</span><span class="p">([</span><span class="n">string</span><span class="p">]</span><span class="nv">$TargetDir</span><span class="p">)</span><span class="w">

</span><span class="c"># --- 1. 修复路径问题 ---</span><span class="w">
</span><span class="kr">if</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="nv">$TargetDir</span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w"> 
    </span><span class="nv">$TargetDir</span><span class="w"> </span><span class="o">=</span><span class="w"> </span><span class="nv">$TargetDir</span><span class="o">.</span><span class="nf">Trim</span><span class="p">()</span><span class="o">.</span><span class="nf">TrimEnd</span><span class="p">(</span><span class="s1">'\'</span><span class="p">)</span><span class="w">
</span><span class="p">}</span><span class="w">

</span><span class="c"># --- 2. 设置编码和跳转 ---</span><span class="w">
</span><span class="p">[</span><span class="n">Console</span><span class="p">]::</span><span class="n">OutputEncoding</span><span class="w"> </span><span class="o">=</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="n">System.Text.Encoding</span><span class="p">]::</span><span class="n">UTF8</span><span class="w">

</span><span class="kr">if</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="nv">$TargetDir</span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">
    </span><span class="n">Write-Host</span><span class="w"> </span><span class="s2">"Path: [</span><span class="nv">$TargetDir</span><span class="s2">]"</span><span class="w"> </span><span class="nt">-ForegroundColor</span><span class="w"> </span><span class="nx">DarkGray</span><span class="w">
    </span><span class="kr">try</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">
        </span><span class="n">Push-Location</span><span class="w"> </span><span class="nt">-LiteralPath</span><span class="w"> </span><span class="nv">$TargetDir</span><span class="w"> </span><span class="nt">-ErrorAction</span><span class="w"> </span><span class="nx">Stop</span><span class="w">
    </span><span class="p">}</span><span class="w">
    </span><span class="kr">catch</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">
        </span><span class="n">Write-Host</span><span class="w"> </span><span class="s2">"Error: Can't access directory."</span><span class="w"> </span><span class="nt">-ForegroundColor</span><span class="w"> </span><span class="nx">Red</span><span class="w">
        </span><span class="kr">exit</span><span class="w">
    </span><span class="p">}</span><span class="w">
</span><span class="p">}</span><span class="w">

</span><span class="n">Write-Host</span><span class="w"> </span><span class="s2">"Work Dir: </span><span class="bp">$PWD</span><span class="s2">"</span><span class="w"> </span><span class="nt">-ForegroundColor</span><span class="w"> </span><span class="nx">Magenta</span><span class="w">

</span><span class="c"># --- 3. 扫描文件 ---</span><span class="w">
</span><span class="nv">$videos</span><span class="w"> </span><span class="o">=</span><span class="w"> </span><span class="n">Get-ChildItem</span><span class="w"> </span><span class="nt">-File</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="n">Where-Object</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w"> </span><span class="bp">$_</span><span class="o">.</span><span class="nf">Extension</span><span class="w"> </span><span class="o">-match</span><span class="w"> </span><span class="s2">"\.(mkv|mp4|avi)"</span><span class="w"> </span><span class="p">}</span><span class="w">
</span><span class="nv">$subs</span><span class="w"> </span><span class="o">=</span><span class="w"> </span><span class="n">Get-ChildItem</span><span class="w"> </span><span class="nt">-File</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="n">Where-Object</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w"> </span><span class="bp">$_</span><span class="o">.</span><span class="nf">Extension</span><span class="w"> </span><span class="o">-match</span><span class="w"> </span><span class="s2">"\.(ass|srt|ssa|vtt)"</span><span class="w"> </span><span class="p">}</span><span class="w">

</span><span class="kr">if</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="nv">$subs</span><span class="o">.</span><span class="nf">Count</span><span class="w"> </span><span class="o">-eq</span><span class="w"> </span><span class="mi">0</span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">
    </span><span class="n">Write-Host</span><span class="w"> </span><span class="s2">"No subtitles found."</span><span class="w"> </span><span class="nt">-ForegroundColor</span><span class="w"> </span><span class="nx">Yellow</span><span class="w">
    </span><span class="n">Read-Host</span><span class="w"> </span><span class="s2">"Press Enter..."</span><span class="w">
    </span><span class="kr">exit</span><span class="w">
</span><span class="p">}</span><span class="w">

</span><span class="c"># --- 4. 自动判断模式 ---</span><span class="w">
</span><span class="nv">$isTvShow</span><span class="w"> </span><span class="o">=</span><span class="w"> </span><span class="bp">$false</span><span class="w">
</span><span class="kr">foreach</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="nv">$v</span><span class="w"> </span><span class="kr">in</span><span class="w"> </span><span class="nv">$videos</span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w"> </span><span class="kr">if</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="nv">$v</span><span class="o">.</span><span class="nf">Name</span><span class="w"> </span><span class="o">-match</span><span class="w"> </span><span class="s2">"(?i)(S\d+E\d+)"</span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w"> </span><span class="nv">$isTvShow</span><span class="w"> </span><span class="o">=</span><span class="w"> </span><span class="bp">$true</span><span class="p">;</span><span class="w"> </span><span class="kr">break</span><span class="w"> </span><span class="p">}</span><span class="w"> </span><span class="p">}</span><span class="w">
</span><span class="kr">if</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="o">-not</span><span class="w"> </span><span class="nv">$isTvShow</span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w"> </span><span class="kr">foreach</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="nv">$s</span><span class="w"> </span><span class="kr">in</span><span class="w"> </span><span class="nv">$subs</span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w"> </span><span class="kr">if</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="nv">$s</span><span class="o">.</span><span class="nf">Name</span><span class="w"> </span><span class="o">-match</span><span class="w"> </span><span class="s2">"(?i)(S\d+E\d+)"</span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w"> </span><span class="nv">$isTvShow</span><span class="w"> </span><span class="o">=</span><span class="w"> </span><span class="bp">$true</span><span class="p">;</span><span class="w"> </span><span class="kr">break</span><span class="w"> </span><span class="p">}</span><span class="w"> </span><span class="p">}</span><span class="w"> </span><span class="p">}</span><span class="w">

</span><span class="c"># --- 5. 执行重命名 ---</span><span class="w">
</span><span class="kr">if</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="nv">$isTvShow</span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">
    </span><span class="c"># [美剧模式]</span><span class="w">
    </span><span class="n">Write-Host</span><span class="w"> </span><span class="s2">"Mode: TV Show (SxxExx)"</span><span class="w"> </span><span class="nt">-ForegroundColor</span><span class="w"> </span><span class="nx">Cyan</span><span class="w">
    </span><span class="kr">foreach</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="nv">$video</span><span class="w"> </span><span class="kr">in</span><span class="w"> </span><span class="nv">$videos</span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">
        </span><span class="kr">if</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="nv">$video</span><span class="o">.</span><span class="nf">Name</span><span class="w"> </span><span class="o">-match</span><span class="w"> </span><span class="s2">"(?i)(S\d+E\d+)"</span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">
            </span><span class="nv">$code</span><span class="w"> </span><span class="o">=</span><span class="w"> </span><span class="nv">$matches</span><span class="p">[</span><span class="mi">1</span><span class="p">]</span><span class="w">
            </span><span class="nv">$targetSub</span><span class="w"> </span><span class="o">=</span><span class="w"> </span><span class="nv">$subs</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="n">Where-Object</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w"> </span><span class="bp">$_</span><span class="o">.</span><span class="nf">Name</span><span class="w"> </span><span class="o">-match</span><span class="w"> </span><span class="s2">"(?i)</span><span class="nv">$code</span><span class="s2">"</span><span class="w"> </span><span class="p">}</span><span class="w">
            </span><span class="kr">if</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="nv">$targetSub</span><span class="w"> </span><span class="o">-and</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="nv">$targetSub</span><span class="o">.</span><span class="nf">BaseName</span><span class="w"> </span><span class="o">-ne</span><span class="w"> </span><span class="nv">$video</span><span class="o">.</span><span class="nf">BaseName</span><span class="p">))</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">
                </span><span class="nv">$newName</span><span class="w"> </span><span class="o">=</span><span class="w"> </span><span class="nv">$video</span><span class="o">.</span><span class="nf">BaseName</span><span class="w"> </span><span class="o">+</span><span class="w"> </span><span class="nv">$targetSub</span><span class="o">.</span><span class="nf">Extension</span><span class="w">
                </span><span class="n">Rename-Item</span><span class="w"> </span><span class="nt">-Path</span><span class="w"> </span><span class="nv">$targetSub</span><span class="o">.</span><span class="nf">FullName</span><span class="w"> </span><span class="nt">-NewName</span><span class="w"> </span><span class="nv">$newName</span><span class="w"> </span><span class="nt">-ErrorAction</span><span class="w"> </span><span class="nx">Stop</span><span class="w">
                </span><span class="n">Write-Host</span><span class="w"> </span><span class="s2">"OK: </span><span class="nv">$code</span><span class="s2"> -&gt; </span><span class="nv">$newName</span><span class="s2">"</span><span class="w"> </span><span class="nt">-ForegroundColor</span><span class="w"> </span><span class="nx">Green</span><span class="w">
            </span><span class="p">}</span><span class="w">
        </span><span class="p">}</span><span class="w">
    </span><span class="p">}</span><span class="w">
</span><span class="p">}</span><span class="w"> </span><span class="kr">elseif</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="nv">$videos</span><span class="o">.</span><span class="nf">Count</span><span class="w"> </span><span class="o">-eq</span><span class="w"> </span><span class="mi">1</span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">
    </span><span class="c"># [电影模式]</span><span class="w">
    </span><span class="n">Write-Host</span><span class="w"> </span><span class="s2">"Mode: Movie (Single Video)"</span><span class="w"> </span><span class="nt">-ForegroundColor</span><span class="w"> </span><span class="nx">Cyan</span><span class="w">
    </span><span class="nv">$baseName</span><span class="w"> </span><span class="o">=</span><span class="w"> </span><span class="nv">$videos</span><span class="p">[</span><span class="mi">0</span><span class="p">]</span><span class="o">.</span><span class="nf">BaseName</span><span class="w">
    </span><span class="kr">foreach</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="nv">$sub</span><span class="w"> </span><span class="kr">in</span><span class="w"> </span><span class="nv">$subs</span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">
        </span><span class="kr">if</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="nv">$sub</span><span class="o">.</span><span class="nf">BaseName</span><span class="w"> </span><span class="o">-ne</span><span class="w"> </span><span class="nv">$baseName</span><span class="p">)</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">
            </span><span class="nv">$newName</span><span class="w"> </span><span class="o">=</span><span class="w"> </span><span class="nv">$baseName</span><span class="w"> </span><span class="o">+</span><span class="w"> </span><span class="nv">$sub</span><span class="o">.</span><span class="nf">Extension</span><span class="w">
            </span><span class="n">Rename-Item</span><span class="w"> </span><span class="nt">-Path</span><span class="w"> </span><span class="nv">$sub</span><span class="o">.</span><span class="nf">FullName</span><span class="w"> </span><span class="nt">-NewName</span><span class="w"> </span><span class="nv">$newName</span><span class="w"> </span><span class="nt">-ErrorAction</span><span class="w"> </span><span class="nx">Stop</span><span class="w">
            </span><span class="n">Write-Host</span><span class="w"> </span><span class="s2">"OK: Movie -&gt; </span><span class="nv">$newName</span><span class="s2">"</span><span class="w"> </span><span class="nt">-ForegroundColor</span><span class="w"> </span><span class="nx">Green</span><span class="w">
        </span><span class="p">}</span><span class="w">
    </span><span class="p">}</span><span class="w">
</span><span class="p">}</span><span class="w"> </span><span class="kr">else</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w">
    </span><span class="n">Write-Host</span><span class="w"> </span><span class="s2">"Unknown Mode: No SxxExx found and not a single video file."</span><span class="w"> </span><span class="nt">-ForegroundColor</span><span class="w"> </span><span class="nx">Red</span><span class="w">
</span><span class="p">}</span><span class="w">

</span><span class="n">Write-Host</span><span class="w"> </span><span class="s2">"✨ 全部处理完成！窗口将在 5 秒后自动关闭..."</span><span class="w"> </span><span class="nt">-ForegroundColor</span><span class="w"> </span><span class="nx">Yellow</span><span class="w">
</span><span class="n">Start-Sleep</span><span class="w"> </span><span class="nt">-Seconds</span><span class="w"> </span><span class="nx">5</span><span class="w">
</span></code></pre></div></div>

<h2 id="使用效果">使用效果</h2>

<p>设置好后，进入 NAS 里的美剧文件夹，点击按钮：</p>

<ol>
  <li>脚本会自动弹出黑框。</li>
  <li>自动跳转到 NAS 路径（显示 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Push-Location</code> 成功）。</li>
  <li>自动识别 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">S01E01</code> 这种编号。</li>
  <li>瞬间把乱七八糟的字幕改成和视频完全一致的文件名。</li>
</ol>

<p>哪怕你的字幕列表是倒序的，视频是正序的，它也能精准匹配，绝不出错。</p>

<hr />

<p>希望这个小工具能帮到同样喜欢折腾 NAS 和整理媒体库的朋友！</p>]]></content><author><name>阿元</name></author><category term="IT" /><summary type="html"><![CDATA[背景痛点]]></summary></entry><entry><title type="html">一个早晨从城市路过</title><link href="https://ayuan2025.github.io/%E8%AF%97%E6%AD%8C/%E6%98%9F%E5%A4%9C%E9%80%83%E4%BA%A1/e4-b8-80-e4-b8-aa-e6-97-a9-e6-99-a8-e4-bb-8e-e5-9f-8e-e5-b8-82-e8-b7-af-e8-bf-87/" rel="alternate" type="text/html" title="一个早晨从城市路过" /><published>2025-10-29T16:03:53+00:00</published><updated>2025-10-29T16:03:53+00:00</updated><id>https://ayuan2025.github.io/%E8%AF%97%E6%AD%8C/%E6%98%9F%E5%A4%9C%E9%80%83%E4%BA%A1/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%97%A9%E6%99%A8%E4%BB%8E%E5%9F%8E%E5%B8%82%E8%B7%AF%E8%BF%87</id><content type="html" xml:base="https://ayuan2025.github.io/%E8%AF%97%E6%AD%8C/%E6%98%9F%E5%A4%9C%E9%80%83%E4%BA%A1/e4-b8-80-e4-b8-aa-e6-97-a9-e6-99-a8-e4-bb-8e-e5-9f-8e-e5-b8-82-e8-b7-af-e8-bf-87/"><![CDATA[<p>一个早晨从城市路过<br />
从郊外走进闹市<br />
从一个宁静的梦境走近<br />
挤满了人的火车售票处</p>

<p>我呼吸着充满了汽车尾气的城市味<br />
看着年轻姑娘一群群从车厢中上上下下<br />
年轻就是她们眸子里的光<br />
她们像田野里的嫩草，清晨还带着露珠</p>

<p>城市的变化快呀，她们<br />
过两年就会成为对面街上<br />
两个正破口大骂的妇人</p>

<p>拥挤的人拥挤的城市拥挤的电梯<br />
荷枪实弹的土兵只为拥挤的钞票<br />
保驾护航<br />
出租车又在罢工<br />
街上走满<br />
饥肠辘辘的匆忙上班人</p>]]></content><author><name>阿元</name></author><category term="诗歌" /><category term="星夜逃亡" /><summary type="html"><![CDATA[一个早晨从城市路过 从郊外走进闹市 从一个宁静的梦境走近 挤满了人的火车售票处]]></summary></entry><entry><title type="html">金子般的阳光</title><link href="https://ayuan2025.github.io/%E8%AF%97%E6%AD%8C/%E6%98%9F%E5%A4%9C%E9%80%83%E4%BA%A1/golden-sunlight/" rel="alternate" type="text/html" title="金子般的阳光" /><published>2025-10-29T16:03:20+00:00</published><updated>2025-10-29T16:03:20+00:00</updated><id>https://ayuan2025.github.io/%E8%AF%97%E6%AD%8C/%E6%98%9F%E5%A4%9C%E9%80%83%E4%BA%A1/golden-sunlight</id><content type="html" xml:base="https://ayuan2025.github.io/%E8%AF%97%E6%AD%8C/%E6%98%9F%E5%A4%9C%E9%80%83%E4%BA%A1/golden-sunlight/"><![CDATA[<p>我的指尖<br />
掠过白云的阴影<br />
阳光燃烧着两岸山脉</p>

<p>雅鲁藏布<br />
一个醇厚高亮的女声<br />
漫过黄沙野地</p>

<p>历史的碎片<br />
在我的四周飞舞不去<br />
片片经幡<br />
在山口上猎猎作声</p>

<p>远山沉寂<br />
迁移的沙丘终会<br />
掩盖生者的灵魂</p>

<p>千年的酥油灯<br />
也点不燃大昭寺外<br />
金子般的阳光</p>]]></content><author><name>阿元</name></author><category term="诗歌" /><category term="星夜逃亡" /><summary type="html"><![CDATA[我的指尖 掠过白云的阴影 阳光燃烧着两岸山脉]]></summary></entry></feed>